<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.bbaw.de/telota/Leibniz-TEI/schema/basisformat_ms_leibniz.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.bbaw.de/telota/Leibniz-TEI/schema/leibniz-tei-konsistenzpruefungen.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-model href="http://www.bbaw.de/telota/Leibniz-TEI/schema/leibniz-tei-konsistenzpruefungen_editor-hinweise.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="L.xml" xpointer="L_VIII_1_titleStmt" parse="xml"/>
      <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="L.xml" xpointer="L_VIII_1_editionStmt" parse="xml"/>
      <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="L.xml" xpointer="L_VIII_1_publicationStmt" parse="xml"/>
      <sourceDesc>
        <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="L.xml" xpointer="L_VIII_1_biblFull" parse="xml"/>
        <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="L.xml" xpointer="L_VIII_1_listWit" parse="xml"/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="L.xml" xpointer="L_VIII_1_encodingDesc" parse="xml"/>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident=""/>
      </langUsage>
      <textClass source="#Leibniz-keywords">
        <classCode scheme=""/>
      </textClass>
      <textClass source="#Leibniz-text-type">
        <classCode scheme="">Handschrift</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <change when="2020-09" who="#textloop #le-tex" status="draft"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body xml:id="Document"><div type="part" xml:id="Ptx3"><head style="; font-size:120%" rendition="#g">EINLEITUNG</head><div type="text"><pb type="VIII_1" n="XXI"/><p xml:id="Ptx3.p1">Mit dem Beginn der Arbeiten an der Reihe VIII der Akademie-Ausgabe G. W. Leibniz, <hi rendition="#i">Sämtliche Schriften und Briefe</hi> wurden achtzig Jahre nach dem Erscheinen des 1. Bandes dieses Traditionsunternehmens die naturwissenschaftlichen, medizinischen und technischen Schriften von Gottfried Wilhelm Leibniz erstmals zum Gegenstand systematischer editorischer Bemühungen. Der Rezeption des Leibniz’schen Oeuvre wird damit eine Dimension erschlossen, die in ihren Wirkungen weit über eine bloß werkgeschichtliche Bedeutung hinaus reicht. Heute nach wie vor präsente Resultate seiner naturwissenschaftlichen und technischen Tätigkeit wie die Rechenmaschine, die er auch schon als duale konzipierte und damit zum Stammvater des Computers wurde, das Maß der lebendigen Kraft und der Organismusbegriff sind Glanzpunkte eines Wissenschaftskonzepts, dessen methodologische Strategien und disziplinäre Auslegungen in der Reihe VIII ediert werden.</p><p xml:id="Ptx3.p2">Damit erhält das inzwischen zunehmende Interesse der Forschung an Leibniz’ Arbeiten im Felde der Erfahrungswissenschaften seine adäquate Quellenbasis. Und wie die bislang vorliegenden Ergebnisse zeigen, wird man das tradierte Diktum von Leibniz als Repräsentanten eines der großen rationalistischen Systeme des 17. Jahrhunderts, das in der Vergangenheit sowohl für die Quellenerschließung als auch für deren Deutung die Richtung vorgegeben hat, modifizieren müssen.</p><p xml:id="Ptx3.p3">Dass Leibniz spätestens seit seiner Ankunft in Paris im Frühjahr 1672 die empirischen Wissenschaften seiner Zeit nicht nur studiert, sondern wissenschaftstheoretisch reflektiert hat, dass er eine eigene Wissenschaftsmethodologie entwickelte, in der auch ein Experimentum crucis nicht fehlt, und dass er schließlich ein eigenes Physikkonzept ausarbeitete, das sich als Alternative zu Newton verstand und darüber hinaus auch noch die empirischen Wissenschaften als messende Wissenschaften stringent begründete, dies alles wird sich anhand der Edition der Schriften der Reihe VIII studieren lassen. In welcher Weise davon auch das Verständnis der Physik und ihrer Geschichte tangiert werden, wird sich im Detail zeigen müssen. Erste Versuche einer logischen Rekonstruktion der Entwicklung von Leibniz und Euler bis zur Relativitätstheorie und Quantenmechanik<note type="Afootnote" place="margin" resp="#L"><hi rendition="#smaller">Vgl. P. Enders, <hi rendition="#i">Von der klassischen Physik zur Quantenphysik</hi>, Berlin 2006 und D. Suisky, <hi rendition="#i">Euler as Physicist</hi>, Berlin 2008.</hi></note> lassen <pb type="VIII_1" n="XXII"/>schon heute erkennen, dass die zu erschließenden Quellen keineswegs allein von historischem Interesse sein werden.</p><p xml:id="Ptx3.p4">Der Band VIII, 1 gibt davon einen ersten Eindruck. Er umfasst insgesamt 71 Stücke aus den Jahren 1668–1676, die sich um die Themenfelder Nautik, Optik, Pneumatik und Technik gruppieren. Ein Stück hat, wie bereits aus dem Titel <hi rendition="#i">Observata philosophica</hi> hervorgeht, Überblickscharakter. Es enthält ein Klassifikationssystem der Wissenschaften, das für Leibniz’ Denken in dieser Zeit von orientierender Bedeutung ist und daher der Edition des ersten Bandes seiner naturwissenschaftlichen, medizinischen und technischen Schriften vorangestellt wird. Inhaltlich wird der vorliegende Band durch Studien zur Pneumatik dominiert. Sie beanspruchen etwa die Hälfte des Gesamtumfangs. Die übrigen Gegenstandsgebiete sind zu etwa gleichen Teilen in dem Band vertreten.</p><p xml:id="Ptx3.p5">Wie in allen anderen Schriftenreihen, ist auch für die Reihe VIII eine chronologisch-systematische Präsentation der Texte das bestimmende Prinzip. Die in <hi rendition="#i">LSB</hi> VIII, 1 publizierten Schriften reichen bis in die frühe Zeit von Leibniz’ Aufenthalt in Mainz (1667–1672) zurück und präsentieren in ihrer Mehrheit die geistigen Ergebnisse der wohl fruchtbarsten und wirkmächtigsten Periode seiner intellektuellen Biografie, der Pariser Zeit von 1672 bis 1676.</p><p xml:id="Ptx3.p6">Denselben Zeitraum wird der darauf folgende Band <hi rendition="#i">LSB</hi> VIII, 2 umfassen, in dem die Schriften zur Astronomie und Mechanik, zur Botanik, Alchimie und Medizin publiziert werden. Auch für diesen Band ist die natürliche Zäsur der Abreise aus Paris mit dem anschließenden Dienstantritt in Hannover das Kriterium für die Auswahl der Texte. Beide Bände bilden eine durch übergreifende inhaltliche Fragestellungen und die Rahmenbedingungen der Pariser Zeit bestimmte Einheit.</p><p xml:id="Ptx3.p7">Von den 71 Stücken des 1. Bandes der Reihe VIII ist allein der Text N. 14<hi rendition="#sub">2</hi>, der in unserer Ausgabe 2 1/2 Druckseiten umfasst, bereits zu Leibniz’ Lebzeiten publiziert worden. Fünf weitere Texte (N. 11, N. 13, N. 18, N. 22 und N. 58) mit einem Umfang von insgesamt 32 Druckseiten wurden später von Ernst Gerland (<hi rendition="#k">Gerland</hi> 1906) lückenhaft ediert. Im Druck zugänglich sind auch N. 48<hi rendition="#sub">1</hi> (10 Druckseiten)<note type="Afootnote" place="margin" resp="#L"><hi rendition="#smaller">M. L. Alcoba, <hi rendition="#i">G. W. Leibniz: Consequence de l’Hypothese generalle publiée il y a quelque temps, pour expliquer le Phenomene de l’attachement dans le vuide, ou dans une place dont l’air a esté tiré</hi>, in: <hi rendition="#i">Studia Leibnitiana</hi> XXVIII (1996) S. 7–16.</hi></note> sowie Fragmente<note type="Afootnote" place="margin" resp="#L"><hi rendition="#smaller">K. I. Gerhardt, <hi rendition="#i">Leibniz in London</hi>, in: <hi rendition="#i">Sitzungsberichte der Preußischen Akademie der Wissenschaften</hi> X (1891) S. 157–176, darin S. 165–166.</hi></note> von N. 1. Alle anderen Konzepte, Notizen, Ex<pb type="VIII_1" n="XXIII"/>zerpte, Ab- und Reinschriften sowie Marginalien werden mit dem vorliegenden Band der Forschung erstmals zur Verfügung gestellt.</p><p xml:id="Ptx3.p8">Von diesen Textzeugen hat Leibniz die Stücke N. 2, N. 53, N. 54, N. 58, und N. 68 selbst datiert. Drei Texte (N. 6<hi rendition="#sub">2</hi>, N. 7 und N. 19) liegen als Abschriften vor, wobei Leibniz im Falle von N. 6<hi rendition="#sub">2</hi> auch der Autor der Textvorlage ist. Die beiden anderen Abschriften wurden für ihn angefertigt. Bei einem einzigen Text (N. 67) handelt es sich um eine Reinschrift.</p><p xml:id="Ptx3.p9">Einen relativ breiten Raum nehmen im vorliegenden Band die Annotationen sowie An- und Unterstreichungen in Marginalienexemplaren ein. Sie beziehen sich fast ausschließlich auf Druckschriften zur Optik.</p><p xml:id="Ptx3.p10">Das Editionskonzept</p><p xml:id="Ptx3.p11">Die Aufnahme der Daten für den Druck erfolgt in einer Weise, die dem Leser neue Möglichkeiten der Auseinandersetzung mit dem Text und dessen Entstehung eröffnet. Für die Reihe VIII wurden dafür sämtliche infrage kommenden Handschriften digitalisiert und in einem Umfang von etwa 45000 Scans in drei Auflösungen allen Interessenten weltweit online zur Verfügung gestellt. Der Zugang zu diesen Handschriften erfolgt ohne Passwort und ist über den Online-Ritter-Katalog der Leibniz-Handschriften und -Briefe (http://ritter.bbaw.de) möglich.</p><p xml:id="Ptx3.p12">Zur Herstellung des Textes laden sich die Editoren die Bilddateien der Handschriften auf ihren Computer, transkribieren diese und senden die Arbeitsergebnisse (soweit es sich um außerhalb Berlins tätige Mitarbeiter handelt) via Internet an die Berliner Arbeitsstelle der Leibniz-Edition, wo sie gegengelesen, redigiert und archiviert werden. Sobald eine Handschrift bearbeitet ist, wird sie mithilfe eines speziell entwickelten Programms, das die Dateien auf formale Korrektheit kontrolliert, hochgeladen und im Rahmen der Internetedition des im Entstehen begriffenen Bandes online präsentiert. Die Internetedition ist unter der Adresse <pb type="VIII_1" n="XXIV"/>http://leibnizviii.bbaw.de erreichbar und bildet den Ausgangspunkt für das Generieren der Druckfassung. Zu diesem Zweck wurde ein Konverter entwickelt, der die Daten der Internetedition so transformiert, dass die Bände auf der Grundlage eines TEX-Skripts gesetzt werden können. Das Satzprogramm wurde unter Verwendung des ledmac-packets geschrieben. Dem Erstellen des Druckmanuskripts geht damit eine Darstellungsform voraus, die als Internetedition die spezifischen Bedingungen des world wide web zur Textpräsentation nutzt und so die erwähnten neuen Möglichkeiten für den Leser schafft. Dies bedeutet unter anderem, dass sich jeder, der zukünftig einen Band der Reihe VIII aufschlägt, wahlweise im Ritterkatalog oder in der Internetedition die zugehörige Handschrift auf seinem Computer aufrufen kann. Er kann diese in der Internetedition dem Zeilenfall des Originals folgend in einer Transkription vergleichen und durch bloßen Mausclick ein Stück weit die Entstehung des Textes simulieren. Ein Leser der Akademie-Ausgabe, denn auf diese und nur auf diese ist die Internetedition durch die Aufnahme der Handschriftenpaginierung in das Druckmanuskript bezogen, kann, summarisch ausgedrückt, seine Lektüre durch eine dynamische Präsentation ergänzen und weitere Möglichkeiten des Internets wie die seitengenaue Verlinkung auf Referenzstellen nutzen, um sich etwa über eine Anspielung oder eine nur erwähnte Zeichnung ins Bild zu setzen.</p><p xml:id="Ptx3.p13">Diese Art der Herstellung und Präsentation der Texte schafft durch die Vergleichbarkeit von Original und Transkription eine neue Form von Öffentlichkeit, in der sich die Editoren bereits bei der Erstellung der Texte der öffentlichen Kritik stellen und die Nutzer umgekehrt den Prozess der Textherstellung selbst mitgestalten können, und dies weltweit.</p><p xml:id="Ptx3.p14">Zum Inhalt</p><p xml:id="Ptx3.p15">Von den in der Zeit zwischen 1668 und 1676 entstandenen Texten mit naturwissenschaftlichem Inhalt ist ein Teil bereits in den Bänden 2 und 3 der Reihe VI der Akademie-Ausgabe erschienen. Darunter befinden sich sowohl Spezialuntersuchungen wie die Abhandlungen zur Optik in <hi rendition="#i">LSB</hi> VI, 2 N. 46<hi rendition="#sub">1</hi> – N. 46<hi rendition="#sub">3</hi> als auch Schriften vom Charakter der <ref corresp="#bib_00256"/><hi rendition="#i">Hypothesis physica nova</hi> (<hi rendition="#i">LSB</hi> VI, 2 N. 40), die eher einen allgemeineren Anspruch im Sinne der Naturphilosophie formulieren. An einigen Stellen des vorliegenden Bandes (z. B. N. 22 und N. 48) wird auf solche Schriften Bezug genommen. Sie markieren dort den theoretischen Ausgangspunkt für Überlegungen, die aufgrund bis dahin unbekannter experimenteller Erfahrungen neu zur intellektuellen Disposition gestellt werden.
Dieser Sachverhalt ist <pb type="VIII_1" n="XXV"/>charakteristisch für die hier vorzustellenden Texte. Sie weisen im Vergleich mit den in der Akademie-Ausgabe bereits gedruckten eine Materialfülle und Faktenbasis auf, die nicht nur neu, sondern im Falle der Pneumatica auch enorm ist. Bereits der erste Text unseres Bandes ist dafür repräsentativ.
Das Stück ist nach Leibniz’ erstem Besuch in London entstanden und, wie aus dem vollständigen Titel <hi rendition="#i">Observata philosophica in itinere Anglicano sub initium anni 1673</hi> hervorgeht, auf dem Wege von London zurück nach Paris niedergeschrieben worden. Es handelt sich um eine erste Systematisierung seiner Londoner Begegnungen und Erkenntnisse, die in der Form rubrizierter Schriften eine Art Klassifizierung der Wissenschaften nach Arithmetica, Geometrica, Musica, Optica, Astronomica, Mechanica, Pneumatica, Meteorologica, Hydrostatica, Magnetica, Nautica, Botanica, Anatomica, Chymica, Medica und Miscellanea bietet.</p><p xml:id="Ptx3.p16">Die in diesem Zusammenhang aufgeführten Titel dürften in der Regel für Leibniz neu gewesen sein. So erwähnt er etwa in Bezug auf Boyle die gerade erschienenen <hi rendition="#i">Notae de atmosphaeris corporum consistentium</hi> sowie die <hi rendition="#i">Exercitationes de atmosphaeris corporum consistentium</hi>, nicht jedoch die ihm längst bekannten <hi rendition="#i">New experiments physico-mechanical, touching the spring of the air</hi>. Und in der Rubrik Optica wird erstmals Newton genannt, der bis dahin im Zusammenhang mit Problemen der Optik unerwähnt blieb.
Der Zuwachs an neuen Eindrücken spiegelt sich auch in den Begegnungen wider, über die der Text indirekt Auskunft gibt, indem er Notizen zu Ereignissen enthält, die sich auf Sitzungen der Royal Society zugetragen haben, an denen Leibniz entweder selbst teilgenommen hat oder über die er Informationen aus erster Hand besaß. Sie finden sich in den <hi rendition="#i">Observata philosophica</hi> u. a. zur Botanik und Anatomie. Schließlich werden vor allem in den Rubriken Chymica und Miscellanea Kuriositäten notiert. Darunter der Hinweis auf eine Fornax multituba, auf eine neue Art von Metallen oder auf eine verloren gegangene Kunst des Emaillierens.</p><p xml:id="Ptx3.p17">Die umfangreichsten Notizen entfallen auf Chymica und Medicina. Diesbezüglich herrscht dasselbe sammelnde Interesse vor, das man bereits von den frühen Akademieschriften her kennt, freilich um viele Details wie das Aushärten und Schmelzen von Metallen, um Rezepturen, Krankheiten und deren Heilungsmethoden sowie Medikamente bereichert.</p><p xml:id="Ptx3.p18">Nautik</p><p xml:id="Ptx3.p19">Die frühesten Texte unseres Bandes (N. 2<hi rendition="#sub">1</hi> bis N. 2<hi rendition="#sub">5</hi>) befassen sich mit dem im 17. Jahrhundert heftig debattierten und für die Schifffahrt außerordentlich <pb type="VIII_1" n="XXVI"/>bedeutsamen Problem der Längengradbestimmung. Leibniz hat sie noch in Mainz verfasst und als Entstehungszeitraum Ende 1668 bis Anfang 1669 angegeben. Die Handschrift weist nur relativ wenige Korrekturen auf und fasst offenbar seinen Kenntnisstand der Materie in diesem Zeitraum zusammen.</p><p xml:id="Ptx3.p20">Den Ausgangspunkt für die eigenen Überlegungen bildet Huygens’ Darstellung der Benutzung von Pendeluhren für die Bestimmung der geographischen Länge auf See. Leibniz rekapituliert dieses Verfahren und stellt dann sofort fest, dass selbst Huygens’ Erfindung der Pendeluhr die Methode nicht vollkommen macht. Als Grund dafür gibt er die Abhängigkeit von der Kenntnis der Ortszeit an, die durch Beobachtung der Sonne oder des Mondes ermittelt werden muss. Diese aber erweist sich als witterungsabhängig und ist folglich nicht immer verfügbar.</p><p xml:id="Ptx3.p21">Als Lösung des Problems skizziert Leibniz das Funktionsprinzip einer Maschine, die den Kurs eines Schiffes aufzeichnet, indem sie diesen automatisch auf eine Karte überträgt. Er denkt dabei an einen Mechanismus, der in immer gleichen zeitlichen Abständen die Karte mit einer Nadel perforiert, so dass aus der Lage der Löcher die Richtung und aus deren Abstand die Geschwindigkeit der Bewegung des Schiffes abgelesen werden können. Leibniz ist sich im Klaren darüber, dass seine Grundidee durch konstruktive Elemente praktikabel gemacht werden muss, die den Einfluss des Wassers und des Windes auf die Bewegung des Schiffes kompensieren. Das entsprechende Instrumentum longitudinum wird in N. 2<hi rendition="#sub">2</hi> und N. 2<hi rendition="#sub">3</hi> im Detail erörtert, wobei auch eine Aufhängung diskutiert wird, die bei allen möglichen Neigungen des Schiffskörpers zum Horizont das Aufzeichnungsgerät stabil in horizontaler Lage halten soll.</p><p xml:id="Ptx3.p22">Im Anschluss daran (N. 2<hi rendition="#sub">4</hi>) geht er auf Anwendungsmöglichkeiten seiner in N. 2<hi rendition="#sub">3</hi> auch Α’υτ´ομετρον genannten Maschine ein. Er betont, dass sich mit Ihrer Hilfe die Tafeln der Loxodrome von Stevin und Hérigone verbessern lassen, und vergleicht sein Instrument mit anderen in der Literatur beschriebenen Konstruktionen. Ausführlicher geschieht dies im Zusammenhang mit Kirchers Instrumentum μηϰ´ομετρον. Dabei handelt es sich um einen Mechanismus, dessen zentrales Konstruktionselement ein Ventilator ist, der je nach Stärke und Richtung des Windes ein Seil auf einer Welle auf- bzw. abrollt.
Dieses Instrument hat, wie Leibniz betont, mehrere Mängel. Da nämlich das Schiff nicht nur durch den Wind, sondern auch durch den Lauf des Wassers bewegt wird, kann (1) die wahre Bewegung so nicht erfasst werden. Hinzu kommt (2) dass bei nachlassendem Wind keineswegs das Schiff sofort abgebremst wird. Der einmal eingeprägte <pb type="VIII_1" n="XXVII"/>Impetus führt vielmehr zu einer anhaltenden Bewegung, die erst langsam und kontinuierlich abklingt. Ein weiteres Problem sieht er (3) darin, dass im Prozess des Navigierens praktisch niemals davon ausgegangen werden kann, dass die Bewegung des Schiffes auf gerader Linie erfolgt, wie bei Kircher unterstellt wird. Und schließlich kann sich (4) die Richtung des Windes ändern. Das hat, wie Leibniz betont, zwar keinen Einfluss auf die Rotationsgeschwindigkeit des Ventilators, wohl aber auf die Geschwindigkeit des Schiffes, so dass sich für ihn folgendes Fazit ergibt: Longe igitur hoc instrumentum est nostro inferius <seg type="apparat-ellipsis"/>.</p><p xml:id="Ptx3.p23">Die Texte des zweiten Stücks sind auf dem Hintergrund nur weniger Druckschriften entstanden. Von zentraler Bedeutung ist Athanasius Kirchers <hi rendition="#i">Magnes</hi>. Alle anderen Autoren und Schriften kommen eher summarisch vor. Manche Details, die er etwa zu Grandami oder Burrus mitteilt, hat er dem Buch von Kircher entnommen. So gibt der Gesamttitel <hi rendition="#i">De longitudinibus inveniendis</hi> auch einen interessanten Einblick in die von Leibniz zu dieser Zeit benutzten Quellen. Die referierten Druckschriften wurden mit der Internetedition verlinkt und sind bezogen auf die entsprechende Leibnizstelle seitengenau im Internet aufrufbar.</p><p xml:id="Ptx3.p24">Zum Komplex der frühen Auseinandersetzung mit Fragen der Längengradbestimmung gehört auch ein Text, in dem Leibniz zeigt, wie sich mit Hilfe seines Instrumentum longitudinum navigieren und der Kurs eines Schiffes berechnen lässt. Er wurde als N. 3 mit dem Titel <hi rendition="#i">Computatio linearum navigationum</hi> in den Band aufgenommen.
Nach gut drei Jahren kommt Leibniz dann erneut auf das Problem der Längengradbestimmung zurück, und er ist, wie aus den Dokumenten N. 6<hi rendition="#sub">1</hi> und N. 6<hi rendition="#sub">2</hi> hervorgeht, auf der Suche nach einer neuen Lösung. Diese soll den Anforderungen genügen, einfach und universell zu sein.</p><p xml:id="Ptx3.p25">Dafür bietet sich die Möglichkeit an, die Auslenkung einer magnetisierten Nadel durch den Erdmagnetismus methodisch auszuwerten. Leibniz spielt diese Variante in N. 6<hi rendition="#sub">1</hi> durch, kommt aber zu dem Schluss, dass die Geringfügigkeit der Auslenkung die Konstruktion eines Instruments erfordern würde, dessen Dimensionen jenseits aller Praktikabilität lägen.</p><p xml:id="Ptx3.p26">Die Sache wird daher neu bedacht und in N. 6<hi rendition="#sub">2</hi> ein Verfahren erarbeitet, das auf einer genau gehenden Uhr kombiniert mit astronomischen Beobachtungen beruht. Bezogen auf diese Methode bedeutet einfach, durch eine einzige Beobachtung gegeben und universell, unabhängig von der Tages- oder Nachtzeit sowie der Höhe eines Sterns, eines Planeten oder der Sonne über dem Horizont zu sein. Unter dieser Vorraussetzung formuliert Leibniz das zu lösende Problem folgendermaßen: Bei gegebener geographischer Breite des Ortes, an dem sich das Schiff <pb type="VIII_1" n="XXVIII"/>befindet sowie einer exakt gehenden Uhr und unter der Voraussetzung einer einzigen Beobachtung an irgendeinem Stern soll die geographische Länge und folglich der vollständig bestimmte Ort des Schiffes gefunden werden. Diese Aufgabe ist sowohl auf mechanische als auch auf geometrische Art zu lösen, und Leibniz benutzt dafür eine speziell konstruierte Sphaera artificialis, d. h. eine Kugel, die den Erdball simuliert.</p><p xml:id="Ptx3.p27">Die gefundene Lösung stellt ihn nur bedingt zufrieden, weil sie auf der Fiktion einer genau gehenden Schiffsuhr beruht, die zu Leibniz’ Zeiten nicht zur Verfügung stand und zu alternativen Methoden führte, den Längengrad auf See zu bestimmen. Auch Leibniz formuliert daher die Fragestellung noch einmal neu und fordert, dass bei gegebener geographischer Breite sowie unter Hinzunahme der Höhe des Mondes und irgendeines Fixsterns über dem Horizont die geographische Länge bestimmt werden soll. Dies geschieht, wie im Falle der ursprünglichen Problemformulierung, unter Verwendung der Sphaera artificialis.</p><p xml:id="Ptx3.p28">In der zweiten Phase der Beschäftigung mit Problemen der Längengradbestimmung gibt es mit den Stücken N. 7 und N. 8 darüber hinaus den Versuch einer Systematisierung der Lösungsformen, und es kommen neue Quellen hinzu. Zu nennen ist vor allem Jean-Baptiste Morin, dessen <hi rendition="#i">Scientia longitudinum</hi> von Leibniz ausführlich kommentiert wird (N. 10).</p><p xml:id="Ptx3.p29">Gegen Ende des Parisaufenthalts weisen die Handschriften noch eine dritte Periode der Beschäftigung mit Fragen der Nautik auf. Sie wurde offenbar angeregt durch die Lektüre von H. Philippes <hi rendition="#i">Sea-man’s Kalender</hi>, in dem Henry Bonds Theorie der Variation der Magnetlinien der Erde referiert wird. Wie N. 12 zeigt, hat Leibniz die relevanten Stellen in seinem Handexemplar unterstrichen. Sie werden zum Ausgangspunkt von Überlegungen, die noch einmal die Möglichkeit der Navigation mit Hilfe von Magnetnadeln thematisieren.</p><p xml:id="Ptx3.p30">Dem Einwand, der 1672 zum Abbruch seiner Überlegungen zur Navigation mit Magnetnadeln geführt hat, begegnet Leibniz nun so, dass er statt der extensiven Verbesserung der Ablesegenauigkeit durch die Änderung der geometrischen Abmessungen des Messinstruments seine Hoffnung darauf setzt, den Effekt der Magnetnadel zu verstärken. Wenn es gelingt, geringe Variationen der Magnetlinien als merkliche Ausschläge der Magnetnadel zu registrieren, dann sollte der Benutzung von Kompassen zum Zwecke der Navigation nichts mehr im Wege stehen, meint er. Nimmt man nämlich die bereits erwähnte Sphaera artificialis hinzu, so lässt sich, wie Leibniz ausführt, ohne Himmel und Sterne die geographische Länge bestimmen. Dies wird im vierten Absatz von N. 13<hi rendition="#sub">3</hi> an einem Beispiel <pb type="VIII_1" n="XXIX"/>genauer ausgeführt. Leibniz sieht den Vorzug eines solchen Verfahrens darin, dass allein durch sorgfältige Beobachtungen, d. h. ohne langwierige Rechnung oder aufwendige Theorie, jederzeit der geographische Ort des Schiffes bestimmt werden kann.
Um dieses Verfahren zu automatisieren, schlägt er in N. 13<hi rendition="#sub">5</hi> eine Machina hydrographica genannte Maschine vor, mit deren Hilfe sich nicht nur der Ort eines Schiffes bestimmen, sondern auch dessen Kurs aufzeichnen lässt. Mit einer solchen Maschine würden sich, wie er feststellt, nicht nur die Seekarten verbessern lassen, vielmehr würden die Hydrographie und Geographie insgesamt davon profitieren.</p><p xml:id="Ptx3.p31">Diese Erweiterung der Problemstellung der Längengradbestimmung auf See ist ebenso typisch für Leibniz, wie sie faszinierend ist. Sie enthält letztlich die Grundidee der heutigen Navigationssysteme, die auf genauen Karten, der automatischen Aufzeichnung der Bewegung und der Berechnung von Abweichungen beruht. Die Texte zur Nautik sind daher Ausdruck eines Wissenschaftskonzepts, in dem neben theoretischer Stringenz exakte Beobachtungen und anwendungsorientierte Lösungen sich wechselseitig bedingende Perspektiven darstellen.</p><p xml:id="Ptx3.p32">Optik</p><p xml:id="Ptx3.p33">Von den 22 Titeln, die der vorliegende Band zu Themen der Optik enthält, ist die <hi rendition="#i">Notitia opticae promotae</hi> (N. 14) der erwähnte, zu Leibniz’ Lebzeiten bereits gedruckte Text. Zwei Texte (N. 18 und N. 21) vermitteln den Eindruck von relativ abgeschlossenen eigenständigen Ausarbeitungen und nur zwei Titel (N. 22 und N. 31) weisen den sonst vorherrschenden Konzeptcharakter der Leibniz-Handschriften auf. Die Mehrzahl der hier versammelten Stücke besteht aus Notizen zu antiken und zeitgenössischen Autoren, sowie aus Exzerpten und Marginalien. Sie umspannen das gesamte Gebiet der Optik und reichen von der Linsenherstellung über das Brechungsgesetz bis hin zu Fragen der Perspektive. In ihrer Freude am Detail und der Vielfalt ihrer Themen fehlt jedoch fast vollständig, was sonst das Markenzeichen der Leibniz’schen Lektüre ist, die kreative und kritische Aneignung eines Textes. Es ist offensichtlich, dass die Optik in der Mehrzahl ihrer Dimensionen für Leibniz zu dieser Zeit Neuland war. So sind die Marginalien, wenn sie denn überhaupt vorkommen, zumeist technischer Art oder dazu bestimmt, die Lektüre des Textes zu erleichtern. In den Figuren von N. 26 und N. 27 bezeichnet Leibniz beispielsweise Teile der geometrischen Konstruktion und notiert elementare Proportionen, die geeignet sind, geometri<pb type="VIII_1" n="XXX" break="no"/>sche Beziehungen innerhalb der Figuren auf Zahlenverhältnisse zu bringen. Bei der Abschrift von N. 19 ist dem Kopisten die Reihenfolge der Blätter der Textvorlage durcheinander gegangen. Leibniz korrigiert sie durch Notizen am Rand und stellt gelegentlich den Zusammenhang von Figur und Text durch Marginalien her. Selbst die intensiv durchgearbeitete <hi rendition="#i">Synopsis optica</hi> von Honoré Fabri bietet kaum ein anderes Bild.</p><p xml:id="Ptx3.p34">Alles ist auf Verständnis aus, und wer in den von Leibniz rezipierten Schriften <hi rendition="#i">Manière universelle pour pratiquer la perspective</hi> (N. 27) und <hi rendition="#i">La perspective practique</hi> (N. 30) eine Stellungnahme zu der von Desargues und Deubreuil ausgehenden Kontroverse über die Perspektive erwartet, sieht sich enttäuscht. Auch hier findet der Leser kaum mehr als formale Korrekturen.</p><p xml:id="Ptx3.p35">Was für die Optik im Allgemeinen gilt, schließt freilich eigene Untersuchungen zu ihren Teilgebieten nicht gänzlich aus. So steht dem deutlichen Bemühen um die Wahrnehmung des Entwicklungsstands der Optik seiner Zeit ein ebenso klares Bewusstsein von den eigenen Leistungen in diesem Felde gegenüber. Das betrifft insbesondere die <hi rendition="#i">Notitia opticae promotae</hi>, deren Ergebnisse Leibniz in einem Brief an Johann Friedrich vom Oktober 1671 zu seinen herausragenden Leistungen in dieser Zeit zählt. Sie sind in diesem Brief Teil einer Liste von Aktivitäten, mit denen er sich für einen Parisaufenthalt empfiehlt. Darin heißt es: „In <hi rendition="#g">Opticis</hi> habe ich entdecket erstlich 1) ein gewißes Genus Tuborum oder <hi rendition="#g">Lentium</hi>, so ich <hi rendition="#g">Pandochas</hi> nenne, dieweil sie das ganze objectum uniformiter faßen, und nicht weniger die strahlen extra axem opticum als in axe optico distincte colligiren, dadurch das jenige, was man bishehr vergebens gesucht, zuwege gebracht wird, wie nehmlich den vitris objectivis eine so große apertura gegeben werde, als wir wollen, umb der strahlen desto mehr damit zu faßen, 2) <hi rendition="#g">Tubos Cata-dioptricos</hi>, da in einem tubo Spiegel und perspectiv mit einander conjungirt, und dadurch viel sonst unvermeidtlich drauff gehende strahlen, zum wenigsten noch einsten soviel als iezo müglich, erhalten werden, 3) Ein mittel so bishehr vergeblich gesucht worden, mit perspectiven <hi rendition="#g">aus einem stand zu meßen</hi>, ich höhre daß dergleichen auch andere tentirt, welcher gestalt aber, habe noch von keinem Menschen verstanden, und dahehr per artem Combinatoriam gefunden.“<note type="Afootnote" place="margin" resp="#L"><hi rendition="#smaller"><hi rendition="#i">LSB</hi> II, 1, S. 263.</hi></note></p><p xml:id="Ptx3.p36">Ein ebenso klares Votum gibt er für den Text <hi rendition="#i">Demonstratio nova legum refractionis</hi> (N. 21) ab, wenn er in N. 50 dazu anmerkt: „<seg type="apparat-ellipsis"/> je crois avoir trouué une demonstration nouuelle toute claire et mecanique, que je proposeray ail<pb type="VIII_1" n="XXXI"/>leurs.“
Leibniz setzt sich in diesem Text zunächst mit den Konsequenzen der Cartesischen Ableitung des Brechungsgesetzes auseinander. Nach dem von Descartes präsentierten mechanischen Modell wird ein Lichtstrahl beim Übergang von einem optisch dünneren in ein optisch dichteres Medium zum Einfallslot hin gebrochen, wobei das Licht im dichteren Medium eine größere Geschwindigkeit haben soll als im dünneren. Letzteres ist die verbreitete Ansicht unter den Gelehrten der Zeit, die unterschiedliche Modelle favorisierten, dies plausibel zu machen. Descartes selbst behalf sich mit einer Analogie. Er stellte sich vor, dass man die Ausbreitung des Lichtes in unterschiedlichen Medien wie das Rollen einer Kugel auf verschiedenen Unterlagen denken könne. Ein dichteres Medium sollte dabei durch eine harte Unterlage repräsentiert werden und ein dünneres durch eine eher flauschige, die der Bewegung einen stärkeren Widerstand entgegensetzt und sie daher abbremst.</p><p xml:id="Ptx3.p37">Für Leibniz ist diese Analogie wenig überzeugend, denn ein Lichtstrahl, der nach dem Durchgang durch ein dichteres Medium in ein dünneres eintritt und danach wieder in ein dichteres, erlangt ja, wenn das Eintritts- und das Austrittsmedien von gleicher Dichte sind, seine ursprüngliche Geschwindigkeit zurück, was bei Descartes ganz und gar nicht der Fall ist. Nach Leibniz muss daher eine andere Lösung gefunden werden, und das beginnt schon mit den theoretischen Voraussetzungen. War Descartes bei seinen Überlegungen davon ausgegangen, dass sich die Bewegung des Lichtes beschreiben lässt, indem man eine horizontale und eine vertikale Komponente unterscheidet, wobei die horizontale beim Auftreffen auf eine Grenzschicht unverändert bleibt und nur die vertikale abgebremst werden soll, so entscheidet sich Leibniz für einen anderen Ansatz.</p><p xml:id="Ptx3.p38">Mit der Unterscheidung von Conatus simplex und Conatus continue reparatus führt er einen Gedanken ein, der das Verhältnis des Körpers zu dem Medium, in dem er sich bewegt, nicht als starre Beziehung auffasst. Vielmehr ist der Conatus simplex stets so stark, dass er gerade noch von dem Widerstand des Mediums aufgebraucht werden kann, und der Conatus continue reparatus überwindet diesen Widerstand beständig mit dem kleinstmöglichen Aufwand. Je nach Dichte der Medien stellt sich also das System aus Conatus und Widerständen neu ein, wodurch der Mangel der Cartesischen Analogie überwunden wird. Damit im Zusammenhang steht eine zweite Korrektur der Cartesischen Annahmen. <pb type="VIII_1" n="XXXII"/>Der Widerstand nämlich, der die Geschwindigkeit des Lichtstrahls beeinflusst, wird bei Leibniz nicht nur für die vertikale Komponente wirksam, sondern erstreckt sich gleichermaßen auf beide Komponenten. Unter dieser Voraussetzung berechnet Leibniz dann die Brechung des Lichtes für verschiedene Fälle.
An dieser Darstellung ist zweierlei bemerkenswert. Obwohl Leibniz noch nicht über einen entwickelten Kraftbegriff verfügt, rechnet er mit Komponenten, die nicht voneinander separierbar sind, und er bezieht ExtremalÜberlegungen ein, ohne die sich eine mechanische Lösung des Problems der Lichtbrechung nicht finden lässt.<note type="Afootnote" place="margin" resp="#L"><hi rendition="#smaller">Man vgl. in diesem Kontext auch N. 23 und N. 24.</hi></note> Die systematische Bedeutung solcher auf finale Wirkungen hinweisenden Überlegungen für die Physik unterscheidet Leibniz von den meisten seiner Zeitgenossen. Sie besitzt in der Ausbreitung des Lichtes eine wichtige empirische Stütze.</p><p xml:id="Ptx3.p39">Mit der <hi rendition="#i">Demonstratio nova legum refractionis</hi> hat sich Leibniz eine Position erarbeitet, die es möglich macht, von der Kritik Descartes’ zur Auseinandersetzung mit den Cartesianern überzugehen. Dies geschieht mit Blick auf Jacques Rohault in einem Dokument (N. 22), das wieder den gewohnten Konzeptcharakter besitzt. Von dieser Art ist auch das Stück N. 31, in dem Wirkungen des Brechungsgesetzes behandelt werden. Leibniz beschreibt darin, wie sich die Farbwahrnehmung mit dem Austausch des farbgebenden Materials verändert. So erscheint, wie er ausführt, das Rot des Rubins kräftiger als das eines roten Fensters und zwar auf Grund der unterschiedlichen Brechungsgrade der Objekte.</p><p xml:id="Ptx3.p40">Pneumatik</p><p xml:id="Ptx3.p41">Leibniz’ Beschäftigung mit Fragen des Luftdrucks und der Vakuumphysik weist in der Zeit zwischen der 2. Hälfte des Jahres 1672 und dem Frühjahr 1673 eine Intensität auf, die in Bezug auf diesen Gegenstand später nie wieder erreicht wurde. Die Initialzündung dafür ging von Huygens’ <hi rendition="#i">Extrait d’une lettre</hi> im Journal des Sçavans vom 25. Juli 1672 aus. Auf nur acht Seiten im Oktavformat reagierte Leibniz mit knapp 100 Seiten in folio, die wir in den Stücken N. 39 bis N. 51 wiedergeben. Zu diesem Zeitpunkt hat er Otto von Guerickes <hi rendition="#i">Experimenta nova</hi> und vermutlich wohl auch Blaise Pascals <hi rendition="#i">Traitez de l’équilibre des liqueurs</hi> schon gekannt<note type="Afootnote" place="margin" resp="#L"><hi rendition="#smaller"><hi rendition="#i">LSB</hi> II, 1 N. 109.</hi></note>. Jedenfalls werden beide Titel sowie darin erwähnte <pb type="VIII_1" n="XXXIII"/>Experimente, Ereignisse und Personen in den Texten zu Huygens’ <hi rendition="#i">Extrait d’une lettre</hi> immer wieder erwähnt. Zu Pascal wie zu Guericke sind zudem Exzerpte überliefert, die im Falle von Pascal (N. 38) eher biographischer Natur sind und auf den drei Druckseiten des Textes darüber hinaus Details der Beobachtungen Periers mitteilen. In Bezug auf Guericke (N. 36) allerdings handelt es sich um 11 zweispaltig beschriebene Folioseiten, die eine gründliche Lektüre und z. T. kritische Auseinandersetzung mit den <hi rendition="#i">Experimenta nova</hi> bieten. Leibniz’ Lektüre des Guericke’schen Hauptwerks erstreckte sich auf alle sieben Bücher, wobei die Kapitel IV, 14 Verschiedenheit und Aussehen von weit und nicht weit entfernten Gestirnen sowie V, 10 Atmosphärische Strahlenbrechung und die daraus folgende scheinbare Orts- und Größenänderung der Gestirne besonders ausführlich exzerpiert werden.</p><p xml:id="Ptx3.p42">Der Schwerpunkt des Interesses liegt freilich auf dem III. Buch, in dem die suggestiven Vakuumversuche beschrieben werden. Doch sind es nicht die großen einprägsamen Experimente, die Leibniz in erster Linie faszinieren. Er interessiert sich vielmehr für das Geschehen innerhalb des Vakuumrezipienten. Er sucht nach den Ursachen für das Verlöschen einer Kerze im Vakuum, und er möchte den Mechanismus der Schallausbreitung sowie das Entstehen von Ausdünstungen unter Vakuumbedingungen verstehen. Dafür schlägt er Variationen der Versuchsbedingungen von Guericke vor. Die Experimente mit der Kerze empfiehlt er, in unterschiedlichen Medien und mit zwei Kerzen zu wiederholen, und über die Schallausbreitung soll die Anwendung des Tubus Morlandi Genaueres liefern. Leibniz denkt die Versuche weiter, die er bei Guericke findet, und genau dies ist auch der methodologische Ausgangspunkt in der Auseinandersetzung mit Huygens’ <hi rendition="#i">Extrait d’une lettre</hi>.</p><p xml:id="Ptx3.p43">Huygens hatte beobachtet, dass sich beim Experimentieren mit von Luft gereinigtem Wasser, die Wassersäule einer Torricelli’schen Röhre im Vakuumrezipienten nicht, wie zu erwarten war, mit sinkendem Luftdruck absenkte. Und er stellte fest, dass aneinander haftende planparallele Platten, die sich unter normalem Luftdruck zwar gegeneinander verschieben, jedoch nicht durch Zug von einander trennen ließen, auch im Vakuum aneinander haften blieben. Es lag nahe, dafür eine gemeinsame Ursache anzunehmen, denn in beiden Fällen verblieben zwei Körper ganz gegen die Erwartung in einem Zustand, der sich aufgrund der veränderten Versuchsbedingungen eigentlich hätte ändern müssen. Dafür war eine Erklärung zu finden, und zwar innerhalb der mechanischen Naturphilosophie, denn die zu dieser Zeit mit viel Beifall aufgenommene und auf Aristotelischen <pb type="VIII_1" n="XXXIV"/>Voraussetzungen beruhende Funiculus-Hypothese schied, wie er zeigte, aus. Als Falsifikationsinstanz entwarf er ein Experiment, das in <hi rendition="#i">[Fig. 1]</hi> von N. 40 skizziert ist und in <hi rendition="#i">[Fig. 1]</hi> von N. 46 weiter variiert wird.</p><p xml:id="Ptx3.p44">In derselben Weise, d. h. durch geeignete Experimente hoffte er, auch die Ursachen für die in Frage stehenden Vakuumphänomene zu finden. Immer wieder werden dafür neue Experimentalanordnungen erdacht oder variiert. Und jede dieser Experimentalanordnungen erzeugt ein neues Phänomen oder deckt eine neue Seite bereits bekannter Tatsachen auf. Sie werden in einer Vielzahl von Zeichnungen überliefert, die wissenschaftshistorisch einzigartig sind, indem sie nicht selten die zeitlichen Verlaufsformen der Erzeugung von Phänomenen in räumlicher Struktur präsentieren.</p><p xml:id="Ptx3.p45">Das Paradebeispiel dafür ist das von Leibniz im 7. Experiment von N. 46 dargestellte Instrumentum inclinationum. Dabei handelt es sich um ein Demonstrationsobjekt, das einer Röhrenlibelle vergleichbar ist. Der Unterschied besteht lediglich darin, dass in Leibniz’ Version nicht eine Luftblase in einer Flüssigkeit die Orientierung des Instruments im Raum ermöglicht, sondern ein auf einer Luftsäule aufruhender Quecksilberpfropfen. Das Instrument ist in N. 46 als <hi rendition="#i">[Fig. 11]</hi> wiedergegeben. Mit seiner Hilfe will Leibniz eine Entscheidung darüber herbeiführen, ob die Phänomene die gleichen bleiben, wenn man sie sich entweder durch äußeren Druck oder durch eine innere Spannung oder aber durch beide zusammen erzeugt denkt. Das soll allein durch die Bewegung des Instruments aus der senkrechten in die waagerechte Lage möglich werden, wofür man allerdings wissen muss, in welchem Abstand vom Auflagepunkt des Instruments sich der Quecksilberpfropfen je nach Neigung und abhängig von den unterstellten Wirkprinzipien befindet. Leibniz berechnet diese Abstände für die drei genannten Varianten und stellt sich vor, dass nach Anbringen der Werte auf dem Inklinationsinstrument, die entstandene Skala Auskunft über die wirksamen Kräfte liefert.</p><p xml:id="Ptx3.p46">Tatsächlich lässt sich zeigen,<note type="Afootnote" place="margin" resp="#L"><hi rendition="#smaller">Vgl. L. Bergmann / C. Schäfer, <hi rendition="#i">Lehrbuch der Experimentalphysik</hi>, Bd. 1, Berlin / New York 1990, S. 311.</hi></note> dass bei Geltung des heute so genannten Boyle-Mariotte’schen Gesetzes der Quecksilberpfropfen eine ausgezeichnete Lage einnimmt. Fällt man nämlich sein Lot auf die Unterstützungsebene, so bleibt der Abstand zwischen Pfropfen und Ebene bei allen Lagen des Instruments konstant. <pb type="VIII_1" n="XXXV"/>Diese Konsequenz zieht Leibniz zwar nicht, er gibt jedoch unter der Voraussetzung, dass für die Kompression der Luft allein der Druck verantwortlich ist, im Experiment VIII von N. 46 implizit die vom Boyle-Mariotte’schen Gesetz geforderte Relation an.
Eine Liste der auf solche Weise durch Experimente erzeugten Phänomene ist in N. 48<hi rendition="#sub">1</hi> enthalten. Sie liefert die empirische Basis für eine Reihe von Schlussfolgerungen, die Leibniz zu einer observation generalle zusammenfasst, in der die Vermutung geäußert wird, „<seg type="apparat-ellipsis"/> que la nature tache d’empecher la discontinuation des corps sensibles.“<note type="Afootnote" place="margin" resp="#L"><hi rendition="#smaller">N. 48<hi rendition="#sub">1</hi>, S. 425.</hi></note> Wer, meint er, für diese empirische Verallgemeinerung den Grund angeben könne, der sei in der Lage, auch den Grund der Phänomene aufzudecken, und er greift zu diesem Zweck auf seine noch vor der Pariser Zeit verfassten <hi rendition="#i">Propositiones quaedam physicae</hi> zurück. Ob diese für eine Erklärung der Gesamtheit der Vakuumphänomene hinreichen, wird in N. 48<hi rendition="#sub">3</hi> untersucht. Leibniz formuliert dafür sechs Einwände, die sich im Wesentlichen auf der Grundlage der <hi rendition="#i">Propositiones quaedam physicae</hi> entkräften lassen. Dennoch gelingt dies nicht in jedem Fall. Vor allem die von Huygens mitgeteilten Anomalien beim Experimentieren mit einer Torricelli’schen Röhre und das Problem der Adhäsionsplatten widersetzten sich einer gemeinsamen Erklärung. In N. 50 wird daher auf 16 Folioseiten das Thema Vakuumphänomene noch einmal grundsätzlich und in historischer Dimension aufgeworfen. Doch auch hier bleiben die erhofften Resultate aus. Für die von Huygens mitgeteilten empirischen Befunde lässt sich kein gemeinsamer Grund angeben.</p><p xml:id="Ptx3.p47">In ihrer Gesamtheit zeigen die Texte, welchen Stellenwert die Forschungsresultate der zeitgenössischen Wissenschaften für Leibniz’ Denken besitzen. Ein starkes Interesse an der empirisch-praktischen Seite der Naturforschung ist dabei unübersehbar. Nicht weniger bedeutsam sind methodologische Überlegungen. Die von ihm entworfenen Experimente werden daher nicht nur unter dem Gesichtspunkt der Entdeckung neuer Phänomene wahrgenommen, sondern sind immer auch Teil einer Wissenschaftsmethodologie, die nach den Ursachen dieser Phänomene und das heißt, nach ihren metaphysischen Voraussetzungen fragt.</p><p xml:id="Ptx3.p48">Mit der Mathematisierung des Wissens von der Natur gibt es schließlich einen dritten Aspekt, der insbesondere für die Stücke N. 53 und N. 54 relevant ist, in denen Leibniz einen Kalkül zur Berechnung der elastischen Kraft ausarbeitet. Elastizität ist für Leibniz ein grundlegendes Phänomen der Körperwelt. Wir drucken die beiden Stücke im Rahmen der Pneumatica, weil Leibniz in ihnen seine Überlegungen anhand von gasförmigen Körpern entwickelt.</p><pb type="VIII_1" n="XXXVI"/><p xml:id="Ptx3.p49">Technik</p><p xml:id="Ptx3.p50">Die bis zum Ende der Pariser Zeit von Leibniz überlieferten Technica lassen sich grob in drei Gruppen zusammenfassen. Leibniz beschäftigt sich (1) mit der Konstruktion von Maschinen, Instrumenten und anderen technischen Geräten. Er studiert und entwickelt (2) Technologien sowie Meßverfahren und befasst sich (3) mit der Berechnung von Elementen technischer Abläufe.</p><p xml:id="Ptx3.p51">Bereits vor seiner Reise nach Paris hatte er Maschinen entworfen, die auf hydrostatischer bzw. pneumatischer Grundlage arbeiten und im vorliegenden Band als N. 59 bis N. 62 präsentiert werden. Darunter befindet sich die detaillierte Beschreibung eines Perpetuum mobile, an dessen Funktionsfähigkeit Leibniz offenbar keinen Zweifel hatte, denn der Text enthält folgende von Johann Daniel Crafft unterzeichnete Erklärung: „Ich nachssbenanter bekenne dass mir heut dato H. Dr. Leibnitz gegenwertiges Vorhaben des Motus perpetui gezeiget. Verspreche hergegen, dafern etwas daran ist, ihme auch meine inuenta et experimenta bona fide zue communiciren. Vnd solle keiner von bejiden etwass demen andern zue schaden, sondern alles communicato consilio thun.“ Hinzu kommt eine Konstruktionsvorschrift für die Herstellung von Wechselrädern, mit deren Hilfe es möglich wird, eine longitudinale Bewegung und eine Kreisbewegung umzuwandeln. Sie findet Anwendung in dem von Leibniz entworfenen Perpetuum mobile (N. 59) und erfährt später im Zusammenhang mit der Idee zu einem Horologium ventaneum perpetuum, das in <hi rendition="#i">LSB</hi> VIII, 2 gedruckt wird, eine modifizierte technische Umsetzung.</p><p xml:id="Ptx3.p52">Aus der Pariser Zeit ist u.a. die Verbesserung von Wasseruhren zu erwähnen, deren Ausflussgeschwindigkeit sich bekanntlich in Abhängigkeit von der Höhe des Wasserspiegels im Vorratsgefäß ändert. Leibniz schlägt in N. 63 vor, das Ausfließen des Wassers über einen Siphon zu regeln, und auf diese Weise die Geschwindigkeit konstant zu halten. In dieser Idee bündeln sich gleich mehrere Tendenzen seiner wissenschaftlichen Aktivitäten in Paris. Die Clepsydra ist zweifellos ein Ergebnis der Auseinandersetzung mit den Vakuumphänomenen, denen er, nicht nur mit dem Instrumentum inclinationum eine Anwendung erschließt. Sie ist auch dem Bedürfnis nach genau gehenden Uhren als einer der Bedingungen der Bestimmung der geographischen Länge auf See geschuldet. Ein eindrucksvolles Zeugnis seiner diesbezüglichen Bemühungen sind die nach der Erfindung der Unruhe durch Huygens Anfang 1675 entstandenen Überlegungen.<note type="Afootnote" place="margin" resp="#L"><hi rendition="#smaller"><hi rendition="#i">LSB</hi> III, 1 N. 45.</hi></note> <pb type="VIII_1" n="XXXVII"/>Leibniz konzentrierte sich darin vor allem auf die Verbesserung von Uhren, die durch Federn angetrieben werden, während seine Clepsydra aus der frühen Pariser Zeit durch das Erzeugen eines ständig gleich bleibenden Drucks für eine konstante Ausflussgeschwindigkeit und somit für eine höhere Ganggenauigkeit der Uhr sorgen soll.</p><p xml:id="Ptx3.p53">Um die Messung von Geschwindigkeiten geht es auch in N. 67. Leibniz entwirft dafür einen Mechanismus, der es erlaubt, in definierter Weise Bewegungen zu übertragen. Mit Hilfe eines Transmissionsriemens werden dafür nach Art eines Flaschenzugs Räder so miteinander verkoppelt, dass die gewünschte Übersetzung resultiert. Leibniz betont am Ende des Textes, dass sich derselbe Effekt auch unter Verwendung von Zahnrädern erreichen lässt und berechnet in N. 71 die Größe der ineinandergreifenden Zahnräder in Abhängigkeit von der Anzahl der Zähne.</p><p xml:id="Ptx3.p54">Das Konstruktionsprinzip des Flaschenzugs ist in N. 69 noch einmal zum tragenden Gedanken einer technischen Idee geworden. Leibniz notiert sich in diesem Stück die Funktion und Wirkungsweise einer Vorrichtung zum Ziehen schwerer Lasten. Es handelt sich um ein Instrument so einer im sack tragen kann, so dass es schnell und unkompliziert an unterschiedlichen Orten verfügbar ist.</p><p xml:id="Ptx3.p55">Leibniz’ Interesse an Verfahrenstechniken, Produktionsabläufen und Meßmethoden erstreckt sich auf recht unterschiedliche Handwerke und Technologien. So beschäftigt er sich in N. 56 mit der Automatisierung des Druckvorgangs, in die das Setzen des Textes mit einbezogen werden soll, was aus den handwerklich klar unterschiedenen Fertigkeiten einen Vorgang mit Konsequenzen für den Berufsstand machen würde.</p><p xml:id="Ptx3.p56">Neben den eher praxisorientierten Texten gibt es auch solche, die sich auf Messtechniken im engeren Sinne beziehen. Das betrifft insbesondere Huygens’ Synchronisationsvorschrift für Pendeluhren, die sich Leibniz in N. 65 an einem Beispiel klar macht. Und in N. 68 leitet er eine Formel dafür ab, wie mit Hilfe eines Stabes die Tiefe eines Gewässers bestimmt werden kann, ohne dass man dafür den Stab aus dem Wasser nehmen muss.</p><p xml:id="Ptx3.p57">Der Komplex der technischen Schriften wird dominiert durch die 30 Druckseiten der Exzerpte aus Nicolaes Witsens Buch über den Schiffbau (N. 70), die <pb type="VIII_1" n="XXXVIII"/>ein Drittel des Umfangs der Technica ausmachen und sich auf alle Bereiche des Schiffbaus und der Marine beziehen. Leibniz’ diesbezügliches Interesse erstreckt sich bis hin zu Flaggen und militärischen Dienstgraden von Schiffsbesatzungen.</p><p xml:id="Ptx3.p58">Hartmut Hecht</p><pb type="VIII_1" n="XXXIX"/><p xml:id="Ptx3.p59">NOTATION UND TEXTGESTALTUNG</p><p xml:id="Ptx3.p60">Bei der Textgestaltung werden die Grundsätze befolgt, die in den Vorworten zu den Bänden I, 5 und VI, 6 als für alle Reihen verbindlich festgelegt wurden. Insbesondere gilt:
1. Jedes unbetitelte Stück erhält eine Überschrift in der Sprache des Stückes. Eigene Überschriften von Leibniz werden übernommen, jedoch hinsichtlich der Groß- und Kleinschreibung sowie der Akzentuierungen den anderen Überschriften angepasst. Das Leibniz’sche Original wird unmittelbar vor dem Text wiederholt.</p><p xml:id="Ptx3.p61">2. Die Groß- und Kleinschreibung lateinischer Texte wird gemäß den Editionen der Klassiker normalisiert. Insbesondere werden i und j sowie u und v entsprechend vereinheitlicht. Vollständige Sätze werden mit einem Punkt abgeschlossen. Jeder Satzanfang wird groß geschrieben. Akzente fallen weg.</p><p xml:id="Ptx3.p62">3. In französischen Texten wird das Schriftbild beibehalten, jedoch werden Akzente dort ergänzt, wo Missverständnisse entstehen können. Fehlt bei Leibniz offensichtlich ein Apostroph, so ergänzen wir es. Wenn ein „que“ als Kürzel auftritt, wird es im modernen Sinne aufgelöst.</p><p xml:id="Ptx3.p63">Sprachliche Versehen werden verbessert, wenn Leibniz die richtige Form zur fraglichen Zeit kennt und verwendet (Beispiel: certaines corps <hi rendition="#i">L</hi> statt certains corps wird verbessert). Sie werden beibehalten, wenn Leibniz die falsche Form vorsätzlich, etwa auf Grund einer Änderung, niederschreibt (Beispiel: contante), seine Kenntnis der richtigen Form also nicht sicher belegt ist.</p><p xml:id="Ptx3.p64">4. Die Leibniz’sche Interpunktion wird bewahrt. Hinzugefügte Zeichen werden, abgesehen von den unter Punkt 2 und 3 genannten Fällen sowie bei offensichtlichen Flüchtigkeiten, in eckige Klammern gesetzt.</p><p xml:id="Ptx3.p65">5. Der vorliegende Band enthält mit N. 70 überwiegend in niederländischer Sprache abgefasste Textauszüge aus N. Witsens <hi rendition="#i">Scheeps-Bouw</hi>. Da Leibniz’ Wiedergabe des Textes hinsichtlich der Orthographie einzelner Wörter sehr uneinheitlich ist, erfolgt die Unterscheidung zwischen wörtlicher Wiedergabe des exzerpierten Textes (durch Kursivierung) und Leibniz’ Text (Standardschrift) nicht wortgenau. Bei nur einem übereinstimmenden bzw. unterschiedlichen Wort pro Satz erfolgt keine Änderung der Schrift, ebenso werden Dittographie und Haplographie einzelner Buchstaben nicht als Unterschied gewertet.</p><pb type="VIII_1" n="XL"/><p xml:id="Ptx3.p66">ZUR VARIANTENGESTALTUNG</p><p xml:id="Ptx3.p67">Die Variantengestaltung erfolgt gemäß den Regeln der anderen Reihen. Eine Variante ist durch Zeilenangabe sowie vorderen und hinteren Anschluss eindeutig mit dem Haupttext verknüpft. Streichungen werden zwischen senkrechte Striche gesetzt, Ergänzungen durch bloße Angabe des hinzugefügten Textes dargestellt. Bei Ersetzungen kennzeichnen vorangestellte Ziffern <hi rendition="#i">(1)</hi>, <hi rendition="#i">(2)</hi>, <hi rendition="#i">(3)</hi> … und Buchstaben <hi rendition="#i">(a)</hi>, <hi rendition="#i">(b)</hi>, <hi rendition="#i">(c)</hi> …, <hi rendition="#i">(aa)</hi>, <hi rendition="#i">(bb)</hi>, <hi rendition="#i">(cc)</hi> … die Stufen der Gedankenentwicklung. Jede nachfolgende Stufe hebt die vorhergehende auf. Nachgestellte Siglen (in diesem Band meist L) bezeichnen den Textzeugen, welchem die Variante entnommen ist. Um bei tief gestuften Varianten die Übersicht zu wahren, werden die Bezeichnungen zu Fünfergruppen zusammengefasst und wie folgt wiedergegeben: <hi rendition="#i">(aaaaa-a)</hi> … <hi rendition="#i">(bbbbb-b)</hi> … <hi rendition="#i">(aaaaa-aa)</hi> … <hi rendition="#i">(bbbbb-bb)</hi> usw. Treten innerhalb von Varianten Ergänzungen und Streichungen auf, die ihrerseits wieder Varianten enthalten, so werden solche Streichungen und Ergänzungen als eigenständige Textteile behandelt. Die Variantenzählung beginnt in diesen Fällen neu.</p><p xml:id="Ptx3.p68">In den Varianten werden Wortlaut und Zeichensetzung grundsätzlich nicht berichtigt, auch nicht bei offensichtlichen Fehlern. Abbrechende Wörter werden nicht vervollständigt. Die letzte Korrekturstufe wird nur abgekürzt wiedergegeben. Die Auslassungen werden durch Punkte in eckigen Klammern kenntlich gemacht.</p><pb type="VIII_1" n="XLI"/><p xml:id="Ptx3.p69" rendition="#noindent">Beispieltext zur Variantengestaltung aus N. 21<hi rendition="#sub">2</hi></p><p xml:id="Ptx3.p70" rendition="#noindent">21         <seg type="apparat-ellipsis"/> decurrat. Sed quam precaria quantisque difficultatibus<lb/>22         obsita sit haec Hypothesis quam aliena similitudine confirmata dudum a<lb/>multis observatum<lb/>23         est.</p><p xml:id="Ptx3.p71" rendition="#noindent"><hi rendition="#smaller">21–23 decurrat. <hi rendition="#i">(1)</hi> Sed <hi rendition="#i">(a)</hi> quam obscura <hi rendition="#i">(b)</hi> quam obnoxia difficultatibus <hi rendition="#i">(c)</hi> quis concedat <hi rendition="#i">(aa)</hi> omne rar <hi rendition="#i">(bb)</hi> quantum unum quodque corpus est, rarius tanto esse villo. <hi rendition="#i">(2)</hi> Sed <hi rendition="#i">(a)</hi> quantis difficultati <hi rendition="#i">(b)</hi> quam <seg type="apparat-ellipsis"/> Hypothesis | quam aliena similitudine <hi rendition="#i">(1)</hi> adhibita <hi rendition="#i">(2)</hi> confirmata; dudum <note type="editorial"><hi rendition="#i">erg.</hi></note> | a multis <hi rendition="#i">(aa)</hi> expositum est <hi rendition="#i">(aaa)</hi> vero <hi rendition="#i">(bbb)</hi> et ausim dicere vix <hi rendition="#i">(bb)</hi> observatum est. <hi rendition="#i">L</hi></hi></p><p xml:id="Ptx3.p72" rendition="#noindent"><hi rendition="#smaller">21–23 decurrat.</hi></p><p xml:id="Ptx3.p73" rendition="#noindent"> <hi rendition="#smaller"><hi rendition="#i">(1)</hi> Sed</hi></p><p xml:id="Ptx3.p74" rendition="#noindent"> <hi rendition="#smaller"><hi rendition="#i">(a)</hi> quam obscura</hi></p><p xml:id="Ptx3.p75" rendition="#noindent"> <hi rendition="#smaller"><hi rendition="#i">(b)</hi> quam obnoxia difficultatibus</hi></p><p xml:id="Ptx3.p76" rendition="#noindent"> <hi rendition="#smaller"><hi rendition="#i">(c)</hi> quis concedat</hi></p><p xml:id="Ptx3.p77" rendition="#noindent"> <hi rendition="#smaller"><hi rendition="#i">(aa)</hi> omne rar</hi></p><p xml:id="Ptx3.p78" rendition="#noindent"> <hi rendition="#smaller"><hi rendition="#i">(bb)</hi> quantum unum quodque corpus est, rarius tanto esse villo.</hi></p><p xml:id="Ptx3.p79" rendition="#noindent"> <hi rendition="#smaller"><hi rendition="#i">(2)</hi> Sed</hi></p><p xml:id="Ptx3.p80" rendition="#noindent"> <hi rendition="#smaller"><hi rendition="#i">(a)</hi> quantis difficultati</hi></p><p xml:id="Ptx3.p81" rendition="#noindent"> <hi rendition="#smaller"><hi rendition="#i">(b)</hi> quam <seg type="apparat-ellipsis"/> Hypothesis | quam aliena similitudine <hi rendition="#i">(1)</hi> adhibita</hi></p><p xml:id="Ptx3.p82" rendition="#noindent"> <hi rendition="#smaller"><hi rendition="#i">(2)</hi> confirmata; dudum <note type="editorial"><hi rendition="#i">erg.</hi></note> | a
multis</hi></p><p xml:id="Ptx3.p83" rendition="#noindent"> <hi rendition="#smaller"><hi rendition="#i">(aa)</hi> expositum est</hi></p><p xml:id="Ptx3.p84" rendition="#noindent"> <hi rendition="#smaller"><hi rendition="#i">(aaa)</hi> vero</hi></p><p xml:id="Ptx3.p85" rendition="#noindent"> <hi rendition="#smaller"><hi rendition="#i">(bbb)</hi> et ausim dicere vix</hi></p><p xml:id="Ptx3.p86" rendition="#noindent"> <hi rendition="#smaller"><hi rendition="#i">(bb)</hi> observatum est. <hi rendition="#i">L</hi></hi></p><pb type="VIII_1" n="XLII"/><p xml:id="Ptx3.p87">RECHNUNGEN</p><p xml:id="Ptx3.p88">Die Leibnizsche mathematische Notation wird durch Kursivierung vereinheitlicht. Nebenrechnungen werden wie Marginalien behandelt und direkt unter den Text gesetzt. Leibniz benutzt die zu seiner Zeit übliche Überwärtsdivision mit ihren charakteristischen Streichungen und rechnet gelegentlich „fortlaufend“, d. h. er verwendet bei Gleichungsketten Zwischenergebnisse ohne Neuansatz weiter (vgl. N. 36).</p><p xml:id="Ptx3.p89" rendition="#c"><formula xml:id="Ptx3.p89.m1"><m:math xmlns:m="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" display="inline"><m:mtable columnspacing="5pt" rowspacing="10pt"><m:mtr><m:mtd columnalign="left"><m:mrow><m:mpadded lspace="5.5pt" width="+5.5pt"><m:menclose notation="updiagonalstrike"><m:mn>3</m:mn></m:menclose></m:mpadded><m:mo>⁢</m:mo><m:mn>2</m:mn></m:mrow></m:mtd><m:mtd/><m:mtd/><m:mtd/></m:mtr><m:mtr><m:mtd columnalign="left"><m:mrow><m:mpadded lspace="5.5pt" width="+5.5pt"><m:menclose notation="updiagonalstrike"><m:mn>7</m:mn></m:menclose></m:mpadded><m:mo>⁢</m:mo><m:menclose notation="updiagonalstrike"><m:mn>8</m:mn></m:menclose></m:mrow></m:mtd><m:mtd/><m:mtd/><m:mtd/></m:mtr><m:mtr><m:mtd columnalign="left"><m:mrow><m:menclose notation="updiagonalstrike"><m:mn>2</m:mn></m:menclose><m:mo>⁢</m:mo><m:menclose notation="updiagonalstrike"><m:mn>3</m:mn></m:menclose><m:mo>⁢</m:mo><m:menclose notation="updiagonalstrike"><m:mn>6</m:mn></m:menclose><m:mo>⁢</m:mo><m:mn>2</m:mn></m:mrow></m:mtd><m:mtd/><m:mtd columnalign="left"><m:mpadded lspace="11pt" width="+11pt"><m:mn>2644</m:mn></m:mpadded></m:mtd><m:mtd/></m:mtr><m:mtr><m:mtd columnalign="left"><m:mrow><m:menclose notation="updiagonalstrike"><m:mn>7</m:mn></m:menclose><m:mo>⁢</m:mo><m:menclose notation="updiagonalstrike"><m:mn>2</m:mn></m:menclose><m:mo>⁢</m:mo><m:menclose notation="updiagonalstrike"><m:mn>2</m:mn></m:menclose><m:mo>⁢</m:mo><m:menclose notation="updiagonalstrike"><m:mn>5</m:mn></m:menclose></m:mrow></m:mtd><m:mtd columnalign="left"><m:mi>f</m:mi></m:mtd><m:mtd columnalign="left"><m:mpadded lspace="16.5pt" width="+16.5pt"><m:mn>147</m:mn></m:mpadded></m:mtd><m:mtd/></m:mtr><m:mtr><m:mtd columnalign="left"><m:mrow><m:menclose notation="updiagonalstrike"><m:mn>4</m:mn></m:menclose><m:mo>⁢</m:mo><m:menclose notation="updiagonalstrike"><m:mn>9</m:mn></m:menclose><m:mo>⁢</m:mo><m:menclose notation="updiagonalstrike"><m:mn>9</m:mn></m:menclose><m:mo>⁢</m:mo><m:menclose notation="updiagonalstrike"><m:mn>9</m:mn></m:menclose></m:mrow></m:mtd><m:mtd/><m:mtd columnalign="left"><m:mover accent="true"><m:mpadded lspace="5.5pt" width="+5.5pt"><m:mn>18508</m:mn></m:mpadded><m:mo>¯</m:mo></m:mover></m:mtd><m:mtd/></m:mtr><m:mtr><m:mtd columnalign="left"><m:mrow><m:mpadded lspace="5.5pt" width="+5.5pt"><m:menclose notation="updiagonalstrike"><m:mn>4</m:mn></m:menclose></m:mpadded><m:mo>⁢</m:mo><m:menclose notation="updiagonalstrike"><m:mn>4</m:mn></m:menclose></m:mrow></m:mtd><m:mtd/><m:mtd columnalign="left"><m:mn>10576</m:mn></m:mtd><m:mtd/></m:mtr><m:mtr><m:mtd/><m:mtd/><m:mtd columnalign="left"><m:mn>2644</m:mn></m:mtd><m:mtd/></m:mtr><m:mtr><m:mtd/><m:mtd/><m:mtd columnalign="left"><m:mover accent="true"><m:mn>388668</m:mn><m:mo>¯</m:mo></m:mover></m:mtd><m:mtd/></m:mtr></m:mtable></m:math></formula></p><p xml:id="Ptx3.p90">Zu den Besonderheiten der Rechentechnik gehört weiterhin, dass Leibniz zur Vermeidung von Fallunterscheidungen Doppelvorzeichen verwendet, die i. a. paarweise gebildet werden. Darüber hinaus benutzt er neben den auch heute üblichen runden Klammern ein- bzw. zweiseitige Halbklammern, die im Text durch Kommata bzw. <formula xml:id="Ptx3.p90.m1"><m:math xmlns:m="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" display="inline"><m:mi mathvariant="normal">⌞</m:mi></m:math></formula> und <formula xml:id="Ptx3.p90.m2"><m:math xmlns:m="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" display="inline"><m:mi mathvariant="normal">⌟</m:mi></m:math></formula> wiedergegeben werden (vgl. N. 54).</p><p xml:id="Ptx3.p91" rendition="#c"><formula xml:id="Ptx3.p91.m1"><m:math xmlns:m="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" display="inline"><m:mtable columnspacing="5pt" rowspacing="10pt"><m:mtr><m:mtd columnalign="right"><m:mrow><m:mpadded width="+5pt"><m:mo xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xlink:href="#leibdashv"/></m:mpadded><m:mo>⁢</m:mo><m:mpadded width="+5pt"><m:mi>x</m:mi></m:mpadded><m:mo>⁢</m:mo><m:mpadded width="+5pt"><m:mo/></m:mpadded><m:mo>⁢</m:mo><m:mstyle displaystyle="true"><m:mfrac><m:msup><m:mi>β</m:mi><m:mn>2</m:mn></m:msup><m:mn>2</m:mn></m:mfrac></m:mstyle></m:mrow></m:mtd><m:mtd columnalign="left"><m:mrow><m:mo rspace="7.5pt">⊓</m:mo><m:msqrt><m:mrow><m:mi mathvariant="normal">⌞</m:mi><m:mstyle displaystyle="true"><m:mfrac><m:mn>1</m:mn><m:mn>4</m:mn></m:mfrac></m:mstyle><m:mo>-</m:mo><m:mn>2</m:mn><m:mi mathvariant="normal">⌟</m:mi><m:msup><m:mi>β</m:mi><m:mn>2</m:mn></m:msup><m:mo>,</m:mo><m:mo>,</m:mo><m:mo>+</m:mo><m:mi mathvariant="normal">⌞</m:mi><m:mn>4</m:mn><m:mo>-</m:mo><m:mstyle displaystyle="true"><m:mfrac><m:mn>1</m:mn><m:mn>2</m:mn></m:mfrac></m:mstyle><m:mi>a</m:mi><m:mi mathvariant="normal">⌟</m:mi><m:mstyle displaystyle="true"><m:mfrac><m:mrow><m:msup><m:mi>a</m:mi><m:mn>3</m:mn></m:msup><m:mo>⁢</m:mo><m:mi>β</m:mi></m:mrow><m:msup><m:mi>n</m:mi><m:mn>2</m:mn></m:msup></m:mfrac></m:mstyle><m:mo>,</m:mo><m:mo>,</m:mo><m:mo>+</m:mo><m:mi mathvariant="normal">⌞</m:mi><m:mn>8</m:mn><m:mo>-</m:mo><m:mstyle displaystyle="true"><m:mfrac><m:mn>1</m:mn><m:mn>8</m:mn></m:mfrac></m:mstyle><m:mi mathvariant="normal">⌟</m:mi><m:mstyle displaystyle="true"><m:mfrac><m:msup><m:mi>a</m:mi><m:mn>6</m:mn></m:msup><m:msup><m:mi>n</m:mi><m:mn>4</m:mn></m:msup></m:mfrac></m:mstyle></m:mrow></m:msqrt></m:mrow></m:mtd></m:mtr><m:mtr><m:mtd columnalign="right"><m:mstyle displaystyle="true"><m:mfrac><m:mrow><m:mn>4</m:mn><m:mo>⁢</m:mo><m:msup><m:mi>a</m:mi><m:mn>3</m:mn></m:msup></m:mrow><m:msup><m:mi>n</m:mi><m:mn>2</m:mn></m:msup></m:mfrac></m:mstyle></m:mtd><m:mtd/></m:mtr></m:mtable></m:math></formula></p><p xml:id="Ptx3.p92_1">Aus Gründen der Vereinfachung von Gleichungen und Termen markiert Leibniz einzelne Rechenschritte durch Streichungen oder abgerundete Umrahmungen, und er bezeichnet in mehrzeiligen Schemata mehrfach auftretende Formelbestandteile durch Punktierung (vgl. N. 54).</p><p xml:id="Ptx3.p92_2" rendition="#c"><formula xml:id="Ptx3.p92.m1"><m:math xmlns:m="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" display="inline"><m:mrow><m:mtable rowspacing="10pt"><m:mtr><m:mtd columnalign="right"><m:mrow><m:msup><m:mi>z</m:mi><m:mn>4</m:mn></m:msup><m:mo>-</m:mo><m:mrow><m:mn>8</m:mn><m:mo>⁢</m:mo><m:mi>a</m:mi><m:mo>⁢</m:mo><m:mpadded width="+3pt"><m:mi>x</m:mi></m:mpadded><m:mo>⁢</m:mo><m:msup><m:mi>z</m:mi><m:mn>2</m:mn></m:msup></m:mrow></m:mrow></m:mtd></m:mtr><m:mtr><m:mtd columnalign="right"><m:mrow><m:mrow><m:mo>+</m:mo><m:mrow><m:mn>4</m:mn><m:mo>⁢</m:mo><m:mi>a</m:mi><m:mo>⁢</m:mo><m:mi>β</m:mi></m:mrow></m:mrow><m:mo>.</m:mo><m:mo>.</m:mo></m:mrow></m:mtd></m:mtr></m:mtable><m:mo>⁢</m:mo><m:mrow><m:mo maxsize="260%" minsize="260%">{</m:mo><m:mtable columnspacing="5pt" rowspacing="10pt"><m:mtr><m:mtd columnalign="left"><m:mrow><m:mo>+</m:mo><m:mrow><m:mn>64</m:mn><m:mo>⁢</m:mo><m:msup><m:mi>a</m:mi><m:mn>2</m:mn></m:msup><m:mo>⁢</m:mo><m:msup><m:mi>x</m:mi><m:mn>2</m:mn></m:msup></m:mrow></m:mrow></m:mtd><m:mtd columnalign="left"><m:mo>⊓</m:mo></m:mtd></m:mtr><m:mtr><m:mtd columnalign="left"><m:mrow><m:mo>-</m:mo><m:mrow><m:mn>64</m:mn><m:mo>⁢</m:mo><m:msup><m:mi>a</m:mi><m:mn>2</m:mn></m:msup><m:mo>⁢</m:mo><m:mi>β</m:mi><m:mo>⁢</m:mo><m:mi>x</m:mi></m:mrow></m:mrow></m:mtd><m:mtd/></m:mtr><m:mtr><m:mtd columnalign="left"><m:mstyle displaystyle="true"><m:mfrac><m:mrow><m:mo>+</m:mo><m:mrow><m:mn>16</m:mn><m:mo>⁢</m:mo><m:msup><m:mi>a</m:mi><m:mn>2</m:mn></m:msup><m:mo>⁢</m:mo><m:msup><m:mi>β</m:mi><m:mn>2</m:mn></m:msup></m:mrow></m:mrow><m:mn>4</m:mn></m:mfrac></m:mstyle></m:mtd><m:mtd/></m:mtr></m:mtable><m:mi/></m:mrow><m:mo>⁢</m:mo><m:mtable columnspacing="5pt" rowspacing="10pt"><m:mtr><m:mtd columnalign="left"><m:mrow><m:mo>+</m:mo><m:mrow><m:mn>8</m:mn><m:mo>⁢</m:mo><m:msup><m:mi>a</m:mi><m:mn>2</m:mn></m:msup><m:mo>⁢</m:mo><m:msup><m:mi>x</m:mi><m:mn>2</m:mn></m:msup></m:mrow></m:mrow></m:mtd><m:mtd/></m:mtr><m:mtr><m:mtd columnalign="left"><m:mrow><m:mo>-</m:mo><m:mrow><m:mn>8</m:mn><m:mo>⁢</m:mo><m:msup><m:mi>a</m:mi><m:mn>2</m:mn></m:msup><m:mo>⁢</m:mo><m:mi>β</m:mi><m:mo>⁢</m:mo><m:mi>x</m:mi></m:mrow></m:mrow></m:mtd><m:mtd/></m:mtr><m:mtr><m:mtd columnalign="left"><m:menclose class="roundedbox" notation="roundedbox"><m:mrow><m:mo>+</m:mo><m:mrow><m:mn>4</m:mn><m:mo>⁢</m:mo><m:msup><m:mi>a</m:mi><m:mn>2</m:mn></m:msup><m:mo>⁢</m:mo><m:mpadded width="-35pt"><m:msup><m:mi>β</m:mi><m:mn>2</m:mn></m:msup></m:mpadded><m:mo>⁢</m:mo><m:mpadded depth="+13.0pt" height="-13.0pt"><m:mo>-</m:mo><m:mrow><m:mn>4</m:mn><m:mo>⁢</m:mo><m:msup><m:mi>a</m:mi><m:mn>2</m:mn></m:msup><m:mo>⁢</m:mo><m:msup><m:mi>β</m:mi><m:mn>2</m:mn></m:msup></m:mrow></m:mpadded></m:mrow></m:mrow></m:menclose></m:mtd><m:mtd/></m:mtr></m:mtable></m:mrow></m:math></formula></p><pb type="VIII_1" n="XLIII"/><p xml:id="Ptx3.p93">BESONDERHEITEN BEI FIGUREN UND ZEICHNUNGEN</p><p xml:id="Ptx3.p94">Figuren und Zeichnungen wurden von Leibniz in der Regel in Tinte ausgeführt. Nicht ungewöhnlich sind auch Zeichnungen, die teilweise als Blindzeichnungen überliefert sind. Seltener treten Bleistiftzeichnungen auf. Die Blindzeichnungen werden von den übrigen durch Aufhellung unterschieden. Sie erscheinen daher im Druckbild grau.</p><p xml:id="Ptx3.p95">Sämtliche Figuren und Zeichnungen werden auch für den Fall, dass Leibniz sie nicht bezeichnet hat, stückbezogen durchnummeriert. Die vom Editor hinzugefügten Bezeichnungen werden in eckige Klammern gesetzt und kursiviert. Fehlende Zeichnungen werden ergänzt.</p><p xml:id="Ptx3.p96">Die Notation innerhalb von Zeichnungen wird mit der des Schriftbefunds abgeglichen und kursiv wiedergegeben. Dabei werden Groß- und Kleinschreibung harmonisiert. Fehlende Notationen innerhalb von Zeichnungen werden in eckigen Klammern hinzugefügt.</p><p xml:id="Ptx3.p97">Die Figuren und Zeichnungen aus den Marginalienexemplaren wurden dem Original folgend nachgezeichnet. Dadurch kann es zu Abweichungen in der Strichstärke sowie hinsichtlich der Kursivierung der Bezeichnungen kommen. In diesen Exemplaren hat Leibniz häufig Elemente von Zeichnungen durch Zusätze versehen. Für den Fall, dass es sich dabei um Bezeichnungen handelt, werden diese Zusätze durch runde kursivierte Klammern kenntlich gemacht.</p><pb type="VIII_1" n="XLIV"/><p xml:id="Ptx3.p98_1">Beispiel einer Zeichnung mit Blindzeichnung und nachträglich vom Editor hinzugefügten Elementen aus N. 13<hi rendition="#sub">4</hi></p><figure rendition="#own-line_centered" xml:id="Ptx3.p98_2"><graphic rendition="#c" url="../images/38_21v.svg" width="390.258pt" xml:id="Ptx3.p98.g1"/></figure><pb type="VIII_1" n="XLV"/><p xml:id="Ptx3.p99_1">Beispiel einer Zeichnung aus I. Barrows <hi rendition="#i">Lectiones opticae</hi>, in die Leibniz nachträglich Bezeichnungen eingefügt hat N. 26</p><figure rendition="#own-line_centered" xml:id="Ptx3.p99_2"><graphic rendition="#c" url="../images/T8_Barrow-2.svg" width="173.448pt" xml:id="Ptx3.p99.g1"/></figure></div></div></body>
  </text>
</TEI>