[2~v\textsuperscript{o}]
\pend%
\pstart%
Man mus einen weg suchen so das blut\protect\index{Sachverzeichnis}{Blut} coaguliren
\edtext{mache, nach}{\lemma{mache,}\Bfootnote{\textit{(1)}\ das \textit{(2)}\ nach \textit{L}}}
\edtext{Bilsii\protect\index{Namensregister}{\textso{Bils}, Louis de 1624-1670} manir,%
}{\lemma{Bilsii manir}\Cfootnote{Louis de Bils veröffentlichte die erw\"{a}hnte anatomische Methode nicht. Sie wurde aber von anderen angewandt und besprochen; siehe etwa \cite{01134}B. \textsc{Wittenbergius}, \textit{La nouvelle dissection}, Br\"{u}gge 1675.}}
%
da{\ss} es die anatomi\protect\index{Sachverzeichnis}{Anatomie} nicht hindere.
\pend%
\pstart%
Man mus einen liquorem\protect\index{Sachverzeichnis}{liquor} suchen, der das fleisch\protect\index{Sachverzeichnis}{Fleisch} weg \"{a}ze, aber alles was ductus\protect\index{Sachverzeichnis}{ductus} seyn hinderla{\ss}e, so konte man alles fein gnau examiniren.
\pend%
\pstart%
Man mu{\ss} dem Menschlichen C\"{o}rper mit allen minutiis aufs aller gnauste nach poussiren la{\ss}en. Umb allezeit gleichsam eine lebendige anatomi\protect\index{Sachverzeichnis}{Anatomie} vor sich zu haben. Were weit be{\ss}er als die gemalde zu coppenhagen\protect\index{Ortsregister}{Kopenhagen} und Helmst\"{a}dt\protect\index{Ortsregister}{Helmstedt}.
\pend%
\pstart%
Man mus suchen wie so geschwind die liquores\protect\index{Sachverzeichnis}{liquor} poti ad vesicam\protect\index{Sachverzeichnis}{vesica} kommen, als man in drinckung Sauerwa{\ss}ers\protect\index{Sachverzeichnis}{Sauerwasser} erfahret, und wie etwa die bleyerne Kugeln in den
\edtext{\textit{Engl. Transact.}%
}{\lemma{\textit{Engl. Transact.}}\Cfootnote{\cite{01135}\textsc{N. Fairfax}, \glqq A Bullet Voided by a Woman\grqq, \textit{PT} III, 40 (1668), S.~803-805.}}
%
m\"{o}gen durch die r\"{o}hre gangen seyn.
\pend%
\pstart%
Es mu{\ss}en allen Medicis\protect\index{Sachverzeichnis}{medicus} interrogatoria exactissima vorgeschrieben werden darnach sie ihre patienten\protect\index{Sachverzeichnis}{Patient} examiniren sollen.
\pend%
\pstart%
Imo nachdem sie in Druck gangen, kan ieder f\"{u}rstandiger
% \edtext{}{\lemma{f\"{u}rstandiger}\Afootnote{Lesung unsicher, f\"{u}rst\"{a}ndiger oder verst\"{a}ndiger. Dazu Grun 242.280, DtWB 4, 852.}}
Mensch sich selbst darnach examiniren, und seine Historiam naturalem\protect\index{Sachverzeichnis}{historia naturalis} aufzeichnen.
\pend%
\pstart%
Naturam et motus flatuum\protect\index{Sachverzeichnis}{flatus} zu erfahren m\"{u}{\ss}te man
\edtext{lufft ins corpus}{\lemma{lufft}\Bfootnote{\textit{(1)} durch die vasa \textit{(2)}\ ins corpus \textit{L}}}
pre{\ss}en, oder daraus ziehen. Man mus viele universitaten sowohl auch als Curiosos medicos\protect\index{Sachverzeichnis}{medicus} particulares projecta interrogatoriorum universalium machen la{\ss}en.
\pend%
\pstart%
Umb zu erfahren ob die Zeichen in der hand\protect\index{Sachverzeichnis}{Hand} und sonsten einige krafft haben m\"{u}{\ss}te man vieler menschen h\"{a}nde\protect\index{Sachverzeichnis}{Hand} deren thun uns bekant abdr\"{u}cken. Konte ohnschwehr gesche-
\pend
\newpage
\pstart\noindent hen wenn ihnen die hande\protect\index{Sachverzeichnis}{Hand} mit einen liquore\protect\index{Sachverzeichnis}{liquor} uber strichen das eminens abgewischet, das was in crenis abgedr\"{u}ckt w\"{u}rde.
\edtext{Adde Mey\protect\index{Namensregister}{\textso{May}, Philip von, Wirkjahre um 1665-1670}
\edtext{\textit{chiromantiam medicam.}%
}{\lemma{\textit{chiromantiam medicam}}\Cfootnote{\cite{00076}\textsc{P. May}, \textit{Chiromantia medica}, den Haag 1667.}}%
}{\lemma{Adde [...] \textit{medicam.}}\Bfootnote{\textit{ erg. L}}}
%
\pend%
\count\Bfootins=1200
\count\Cfootins=1200
\count\Afootins=1200
%\newpage
\pstart%
Ob etwas an der Traditione Astrologica und
\edtext{principiis Ptolemaei\protect\index{Namensregister}{\textso{Ptolem\''{a}us}, Claudius um 100-165}}{\lemma{principiis Ptolemaei}\Cfootnote{\cite{01136}\textsc{Ptolemäus}, \textit{Apotelesmatica}, Basel 1551.}}
%
mus man sich auch erkundigen und proben anstellen.
\pend
%\newpage
\pstart%
Man mus den Menschen regeln vorschreiben, wie sie sich in e{\ss}en und drincken verhalten sollen. Sollen alles klein gehackt e{\ss}en.
\pend%
\pstart%
Man mus gewi{\ss}e di\"{a}ten\protect\index{Sachverzeichnis}{Di\"{a}t} mit allerhand menschen versuchen, als zum exempel man mus einen menschen halten dem man lauter lacticinia\protect\index{Sachverzeichnis}{lacticinia} giebt. Einen andern last man nicht anders als warm trincken, der dritte soll nichts als was leblos e{\ss}en, etc. man mus etliche zu einen haben.%
% Hier folgt Bl. 3r.