[5~r\textsuperscript{o}]
\pend%
\pstart%
Man mus stabiliren eine gewi{\ss}e zahl der besten speisen, und gewi{\ss}e form der besten arten zu leben, nach iedes menschen \edlabel{Temperament}Temperament.\protect\index{Sachverzeichnis}{Temperament}%
\edtext{}{{\xxref{Temperament}{Denn}}\lemma{Temperament.}\Bfootnote{\textit{ (1) } Sonnst \textit{ (2) } Denn \textit{ L}}}
\pend%
\pstart%
Denn\edlabel{Denn}
weil der specierum infinitae mu{\ss} man alles suchen auff wenig zu bringen. Weil wir sehen da{\ss} auch die alten und gesundesten Menschen wenig speisen geno{\ss}en.
\pend%
\pstart%
Man mu{\ss} gar
\edtext{auch Mittel}{\lemma{}\Bfootnote{auch\ \textbar\ ein \textit{gestr.}\ \textbar\ Mittel \textit{L}}}
finden und eine form Vorschreiben, die sich auf alle temperamenten\protect\index{Sachverzeichnis}{Temperament} schicke.
\pend%
\pstart%
Die ganze Apotheck\protect\index{Sachverzeichnis}{Apotheke} auff wenig haupt species reduciren nach der intention Dani
\edtext{Ludovici\protect\index{Namensregister}{\textso{Ludwig}, Daniel 1625-1680}}{\lemma{Ludovici}\Cfootnote{\cite{00074}\textsc{D. Ludwig}, \textit{De pharmacia}, Gotha 1671, S. 28-30.}}
%
und dann solcher apotheken\protect\index{Sachverzeichnis}{Apotheke} eine in allen dorffern haben.
\pend%
\pstart%
Wie die Bartholomiter\protect\index{Sachverzeichnis}{Bartholomiten} das Institutum haben, da{\ss} sie ihre seminaria und denn auch ihre parochias haben, so mu{\ss} man es hier nach
\edtext{machen auff iedes dorff zwey menschen sezen, einen jungen}{\lemma{machen}\Bfootnote{\textit{(1)} einen jungen u \textit{(2)} auff [...] jungen \textit{L}}}
und alten die physici\protect\index{Sachverzeichnis}{physicus} oder Medici\protect\index{Sachverzeichnis}{medicus}
\edtext{seyn, und denn}{\lemma{seyn,}\Bfootnote{\textit{(1)} damit \textit{(2)} und denn \textit{L}}}
sie offt ver\"{a}ndern.
\pend%
\pstart%
Man mu{\ss} die Medicos\protect\index{Sachverzeichnis}{medicus} nichts vom patienten\protect\index{Sachverzeichnis}{Patient}, sondern nur von der Republick nehmen la{\ss}en.
\pend%
\pstart%
Ja gar man mu{\ss} den Medicis\protect\index{Sachverzeichnis}{medicus} verbieten da{\ss} sie keine geschencke nehmen, damit alle m\"{u}gliche considerationen auffh\"{o}hren, und ieder mensch mit gleichem flei{\ss} in acht genommen werde.
\pend%
\pstart%
Mu{\ss} sie des wegen la{\ss}en juramenta thun.
\pend%
\pstart%
Mu{\ss} sie von der Republick unterhalten samt den ihrigen.
\pend%
\pstart%
Das beste were wenn die Vorhandenen orden dahin applicirt w\"{u}rden. Denn ordens personen sind dis-interessirt. Orden dahin gestifftet weren das beste mittel die christliche religion fortzupflanzen so zu wundschen.
\pend%
\pstart%
Man sieht da{\ss} die Mathematick ein solches gethan in China, ein weit mehrers wurde thun die Medicin und $\langle$P$\rangle$hysick, so allen Menschen unentb\"{a}hrlich.%
% Hier folgt Bl. 5v.