[8~v\textsuperscript{o}]
certis hominibus ad id constitutis sapores\protect\index{Sachverzeichnis}{sapor} eorum quae ejiciuntur, sed inprimis sputorum\protect\index{Sachverzeichnis}{sputum} ubi homo\protect\index{Sachverzeichnis}{homo} ipse exactissime attendere debet. Similiter ex sapore\protect\index{Sachverzeichnis}{sapor} lactis\protect\index{Sachverzeichnis}{lac}, sanguinis\protect\index{Sachverzeichnis}{sanguis} variis statibus ferri judicium potest.
\pend%
\pstart%
Quantitas indebita ut in Hydrope\protect\index{Sachverzeichnis}{hydrops}, et in sanguinis abundantia seu plethora\protect\index{Sachverzeichnis}{plethora}. Locus indebitus in extravasatione\protect\index{Sachverzeichnis}{extravasatio}, ut in pleurisi\protect\index{Sachverzeichnis}{pleurisis}. Nota concurrunt saepe multa mala, seu alterum
fit ex altero. v.g. ex alteratione motus, aut ex copia locoque alteratio. In partibus solidis
\edtext{rursus aut nimia magnitudo}{\lemma{rursus aut}\Bfootnote{\textit{(1)} solutio continui, aut tensio compressioque \textit{(2)} nimia magnitudo \textit{L}}}
vel parvitas, aut angustia, aut substantia nimis mollis, vel dura, vel spongiosa etc. aut tensa vel compressa, gravis aut levis, inde pus, resolutio, color\protect\index{Sachverzeichnis}{color}, odor\protect\index{Sachverzeichnis}{odor}, sapor\protect\index{Sachverzeichnis}{sapor}, heterogeneum interpositum. Inveniendi sunt modi quibus dignoscatur ubi haereat patientis malum. Saepe ei dicenti locum affectum medici\protect\index{Sachverzeichnis}{medicus} non credunt, sed eventu comprobatur sero veritas. Interdum tamen vicissim. Aegrotus locum doloris\protect\index{Sachverzeichnis}{dolor} verum non indicat, est enim ut in visu\protect\index{Sachverzeichnis}{visus} et sono\protect\index{Sachverzeichnis}{sonus}, ita in dolore\protect\index{Sachverzeichnis}{dolor} quoque ac tactu\protect\index{Sachverzeichnis}{tactus} quaedam deceptio, circa locum indicandum, sed fortasse haec quoque deceptio ut in visu\protect\index{Sachverzeichnis}{visus} et sono\protect\index{Sachverzeichnis}{sonus}, ad rationes quasdam regulasque reduci potest, unde saepe optime conjici possit
\edtext{de aegroti}{\lemma{de}\Bfootnote{\textit{(1)} defuncti \textit{(2)} aegroti \textit{L}}}
loco affecto. Imo ex ipsis illis dolorum\protect\index{Sachverzeichnis}{dolor} reflexionibus ac collisionibus et sympathiis poterit colligi causa. \edtext{Bellini\protect\index{Namensregister}{\textso{Bellini}, Lorenzo 1643-1703}
ni fallor incipit in re medica\protect\index{Sachverzeichnis}{res medica} mathemati\pgrk{zein}%
}{\lemma{Bellini [...] mathemati\pgrk{zein}}\Cfootnote{\cite{00009}\textsc{L. Bellini}, \glqq Consideratio nova de natura et modo respirationis\grqq, \textit{Miscellanea curiosa}, 2 (1671), S. 135-139.}}
%
\edtext{ut et Stenonis,\protect\index{Namensregister}{\textso{Stensen}, Niels 1638-1686}%
}{\lemma{ut et Stenonis}\Cfootnote{\cite{00102}\textsc{N. Stensen}, \textit{Elementorum myologiae specimen, seu musculi descriptio geometrica}, Amsterdam 1669, S. 5.}}
%
utinam omnes. Colligendi ritus omnium populorum circa talia.
\pend%
\pstart%
Ex itinerariis colligendum quicquid ad rem medicam pertinet.
\pend
%\newpage
\pstart%
Dantur quaedam minutiae observatu dignissimae, et quae hominem tota vita conservare possunt, v.g. scribere et legere stantem loco celso, contra, catharros\protect\index{Sachverzeichnis}{catarrhus} capitis\protect\index{Sachverzeichnis}{caput}, facilior motus, contra pleurisin\protect\index{Sachverzeichnis}{pleurisis}. Offt pissen praeservat a calculo\protect\index{Sachverzeichnis}{calculus}. Offt und wenig auf einmahl essen und trincken. Schlaftruncke meiden.
Ita \edtext{L\"{o}wer\protect\index{Namensregister}{\textso{Lower}, Richard 1631-1691} in \textit{De Corde}%
}{\lemma{L\"{o}wer [...] \textit{Corde}}\Cfootnote{\cite{00073}\textsc{R.~Lower}, \textit{Tractatus de corde. Item de motu et colore sanguinis, et chyli in eum transitu}, London 1669.}}
%
man solle nudare se nonnihil et refrigerare noctu surgendo ad exonerandam vesicam, corpus\protect\index{Sachverzeichnis}{corpus} totum exercere.
\edtext{Continue intermiscere frigus\protect\index{Sachverzeichnis}{frigus} calori\protect\index{Sachverzeichnis}{calor}, auram frigidam captando.
Omnia si possibile sit alternare.}{\lemma{Continue [...] alternare.}\Bfootnote{\textit{ erg. L}}}
\pend%
\pstart%
Primum consilium esse debet ut aliorum multorum consilia meditataque colligantur. Ita consilium meum erit genitor aliorum. Innumeri sunt qui talia optime possent, sed non admonentur ab aliis aut a se.
\pend%
\count\Bfootins=1500
\count\Cfootins=1500
\count\Afootins=1500
% HIER ENDET DAS STÜCK.