[5 v\textsuperscript{o}]
\pend%
\pstart%
Man w\"{u}rde durch missiones alle arcana\protect\index{Sachverzeichnis}{arcanum} und simplicia der welt zusammenbringen.
\pend%
\pstart%
Medicus\protect\index{Sachverzeichnis}{medicus} hat einen aditum generalem\protect\index{Sachverzeichnis}{aditus generalis} bey allen Menschen sonderlich wenn er dis-interessirt.
\pend%
\pstart%
Eine
\edtext{iede hauptga{\ss}e oder quartier einer}{\lemma{iede}\Bfootnote{\textit{(1)} ga{\ss}e einer \textit{(2)} hauptga{\ss}e [...] einer \textit{L}}}
Volckreichen Stadt, soll so wohl seine eigne Medicos\protect\index{Sachverzeichnis}{medicus} haben als pfarrer. Dabey aber sollen seyn superintendenten und general superintendenten.
\pend%
\pstart%
Man mu{\ss} rem medicam\protect\index{Sachverzeichnis}{res medica} ad exemplum Ecclesiasticae ordenen.
\pend%
\pstart%
Es wird auch eine gewi{\ss}e beichte erfodert, die aber die Le\"{u}te gern thun werden.
\pend%
\pstart%
Damit aber die beichten be{\ss}er von statten gehe, und generaler werde mu{\ss}en denen Menschen interrogatoria vorgeschrieben seyn, gleichwie man beichtb\"{u}chlein hat die viel 1000 erdenckliche sunden erzehlen, damit man nichts verge{\ss}e.
\pend%
\pstart%
Es m\"{u}{\ss}en gewi{\ss}e Zeiten des Jahres seyn darinnen ein ieder Mensch in re medica\protect\index{Sachverzeichnis}{res medica} beichten und alles sagen und die Zeit zuvor aufzeichnen soll, was ihm nur ein wenig deuchtet bedencklich zu seyn.
\pend%
\pstart%
Hingegen solle einen ieden frey stehen
\edtext{seine extraordinari beichten}{\lemma{seine}\Bfootnote{\textit{(1)} ordinari bei \textit{(2)} extraordinari beichten \textit{L}}}
zu haben.
\pend%
\pstart%
Und gleich wie in sacris einem zu gela{\ss}en, seine extraordinaire beichtvater zu haben, so nicht parochi seyn, so mu{\ss} auch dergleichen allhier geschehen, da{\ss} man gewi{\ss}e medicos vagos\protect\index{Sachverzeichnis}{medicus vagus}, so an keine parochi gebunden nehmen und darau{\ss} wehlen durffe Wen man will.
\pend%
\pstart%
Und auff den fall der noth soll der particular beichtvater mit dem ordinario communiciren.
\pend%
\pstart%
Man soll beym ordinario allemahl wiederhohlen in der generalbeichte, was man particulariter gebeichtet.%
% Hier folgt Bl. 6r