[6~r\textsuperscript{o}]
\pend
\count\Bfootins=1000
\pstart%
Was bey geistlichen die auflegung der bu{\ss}e, soll hier eine vorgeschriebene regel seyn, von dem so man thun soll.
\pend%
\pstart%
Denn auch geistliche beichtvater solten nicht nur satisfactiones et reparationes damni dati, sondern auch regulas in futurum vorschreiben.
\pend%
\pstart%
Die regeln oder satisfactionen der Medicinalischen beichtvater\protect\index{Sachverzeichnis}{Beichtvater, medizinalischer} sollen nicht sowohl in recepten\protect\index{Sachverzeichnis}{Rezept} als in reglementen des di\"{a}ts\protect\index{Sachverzeichnis}{Di\"{a}t} bestehen gleichwie der geistl. mehr in gewi{\ss}en vorgeschriebenen n\"{u}zlichen operibus, alls etwan in bethung gewi{\ss}er anzahl avemarien, oder paternoster etc. bestehen solten.
\pend%
\pstart%
Die geistlichen und Medicinalischen beichtVater\protect\index{Sachverzeichnis}{Beichtvater, medizinalischer} sollen mit einander communiciren, doch da{\ss} im geringsten nicht einer dem andern endtecke, was dem patienten\protect\index{Sachverzeichnis}{Patient} praejudicirlich seyn
\edtext{k\"{o}ndte. Der}{\lemma{k\"{o}ndte}\Bfootnote{\textit{(1)} , sondern \textit{(2)} . Der \textit{L}}}
Medicinalische beicht Vater\protect\index{Sachverzeichnis}{Beichtvater, medizinalischer} soll so hart fast als der geistliche an ein silentium gebunden seyn in alle dem so dem patienten\protect\index{Sachverzeichnis}{Patient} praejudicirlich seyn kan.
\pend%
\pstart%
Die Geistlichen Beicht vater sollen angewiesen werden zu gewi{\ss}en vortheilen und interrogatoriis dadurch man der menschen humeuren\protect\index{Sachverzeichnis}{humeur} unterscheiden kan, damit sie nicht nur in genere die affectus\protect\index{Sachverzeichnis}{affectus}, sondern auch etwas praecise deren gradus und combinationes finden, welche denn hernach dem Medico\protect\index{Sachverzeichnis}{medicus} ein unglaublich liecht zu erkennung des temperaments\protect\index{Sachverzeichnis}{Temperament} geben werden.
\pend%
\pstart%
Hingegen hinwiederumb wird der geistl. beicht Vater in erkennung der passionen von der erclarung des temperaments\protect\index{Sachverzeichnis}{Temperament} gro{\ss}en nuzen schaffen k\"{o}nnen.
\pend%
\pstart%
Ich halte f\"{u}r eine straffe gottes da{\ss} wir so blind
\edtext{[bishehr]}{\lemma{bis wehr}\Bfootnote{\textit{L \"{a}ndert Hrsg.}}}
gewesen und nicht das tausende theil unserer sorgen auf solche Haupt-Sachen gewendet, und noch wenden. Ich kan wohl sagen,
\edtext{da{\ss} mir}{\lemma{da{\ss}}\Bfootnote{\textit{(1)} $\langle$a$\rangle$lle \textit{(2)} mir \textit{L}}}
fast so sehr nach proportionen $\langle$\"{u}b$\rangle$er die acediam in naturalibus als in sacris zu clagen haben.%
% Hier folgt Bl. 6v.