%  V E R Z E I C H N I S S E


\clearpage{\pagestyle{empty}\cleardoublepage}

\addtocontents{toc}{\vspace{5mm}}
\addpart[\large\uppercase{Verzeichnisse}]{\protect\textso{VERZEICHNISSE}}
\clearpage{\pagestyle{empty}\cleardoublepage}
\renewcommand*{\chapterpagestyle}{empty}
 	
 				    			    
% PERSONENVERZEICHNIS
\small
\setindexpreamble{\vskip4ex%
Kaiser werden unter dem Stichwort Kaiser mit nachfolgendem Namen, 
P\"{a}pste unter dem Stichwort Papst mit nachfolgendem Namen aufgef\"{u}hrt. 
Andere Regenten werden unter dem Namen des von ihnen regierten Staates gelistet. 
Bei diesen Personengruppen sind die Jahreszahlen Regierungszeiten, bei allen anderen Lebensdaten. 
Bei Autoren ist zus\"{a}tzlich das Schriftenverzeichnis heranzuziehen. 
Es wird nach Seiten zitiert. Kursive Seitenzahlen verweisen auf den Apparat-Teil.\vskip4ex}
\addcontentsline{toc}{chapter}{\enskip Personen}
\markleft{\scriptsize\uppercase{Verzeichnisse}}
\printindex{Namensregister}{PERSONEN}


% SCRIFTENVERZEICHNIS
\clearscrheadfoot
\chead{\sc{Schriften}}
\ohead[\pagemark]{\pagemark}
\begin{multicols}{2}[\footnotesize\addchap*{\hfill SCHRIFTEN\hfill}
\addcontentsline{toc}{chapter}{\enskip Schriften}
\vspace{15pt}
Das Schriftenverzeichnis enth\"{a}lt die Literatur der Leibnizzeit und die in den Erl\"{a}uterungen 
benutzte Literatur. Es wird nach Seiten zitiert. Kursive Seitenzahlen verweisen auf den Apparat-Teil.\\]
\setlength{\columnseprule}{0.4pt}					
\renewcommand*{\chapter}{\OrigChapter}
\bibliographystyle{leibniz8bib}
\footnotesize
\bibliography{l8bib}{}
\end{multicols}    


% SACHVERZEICHNIS
\setindexpreamble{\vskip4ex%
Eintr\"{a}ge in dieses Verzeichnis erfolgen in der jeweils von Leibniz verwendeten Sprache. 
Die Reihenfolge der Eintr\"{a}ge ist rein alphabetisch bestimmt, 
eine systematische Gliederung findet nicht statt. 
Es wird nach Seiten zitiert. Kursive Seitenzahlen verweisen auf den Apparat-Teil. \vskip4ex}
\addcontentsline{toc}{chapter}{\enskip Sachen}
\printindex{Sachverzeichnis}{SACHEN} 


% ORTSVERZEICHNIS
\setindexpreamble{\vskip4ex%
Dieses Verzeichnis listet alle von Leibniz genannten Ortsnamen in ihrer deutschen Version auf. 
Es wird nach Seiten zitiert. Kursive Seitenzahlen verweisen auf den Apparat-Teil.\vskip4ex}
\addcontentsline{toc}{chapter}{\enskip Orte}
\printindex{Ortsregister}{ORTE}  
       

% FUNDSTELLENVERZEICHNIS
\clearscrheadfoot
\chead{\sc{Fundstellen}}
\ohead[\pagemark]{\pagemark}
\clearpage{\pagestyle{empty}\cleardoublepage}
\setindexpreamble{\vskip4ex%
% ???? 
\vskip4ex}
\addcontentsline{toc}{chapter}{\enskip Fundstellen}
    \input{gesamttex/edit/Handschriften.tex}
       

% SIGLENVERZEICHNIS
\clearscrheadfoot
\chead{\sc{Siglen, Abkürzungen, Zeichen}}
\ohead[\pagemark]{\pagemark}
\clearpage{\pagestyle{empty}\cleardoublepage}
\setindexpreamble{\vskip4ex%
% ???? 
\vskip4ex}
\addcontentsline{toc}{chapter}{\enskip Siglen, Abkürzungen, Zeichen}
    \input{gesamttex/edit/Siglen.tex}

% ENDE DER VERZEICHNISSE