
\pstart Defectus instrumenti Imperatori Rudolpho\protect\index{Namensregister}{\textso{Kaiser Rudolph II.} (Imperator Rudolphus), Dt. Reich 1576\textendash 1608 \textdagger 1612} oblati apud Kircherum\protect\index{Namensregister}{\textso{Kircher} (Kircherus), Athanasius SJ 1602\textendash 1680} et Ans. a Bood\protect\index{Namensregister}{\textso{Boodt} (Bood), Anselm Boethius de, Leibarzt Rudolphs II. 1550\textendash 1632} est hic: quod numerus passuum, et celeritas\protect\index{Sachverzeichnis}{celeritas} eos faciendi solet esse inaequalis, tum et unus passus est altero major.
\pend 
\pstart Grandamici\protect\index{Namensregister}{\textso{Grandami} (Grandamicus), Jacques SJ 1588\textendash 1672} inventum est insertum a P. Schotto\protect\index{Namensregister}{\textso{Schott} (Schottus), Caspar SJ 1608\textendash 1666} 2\textsuperscript{dae} editioni Romanae artis Magneticae.\edtext{}{\lemma{Magneticae.}\Bfootnote{\textsc{A. Kircher, }\cite{00067}\textit{Magnes}, Rom 1654, S.~57. }} Id utinam verum esset. Inventum Gilberti\protect\index{Namensregister}{\textso{Gilbert} (Gilbertus), William 1544\textendash 1603} quomodo inclinatio\protect\index{Sachverzeichnis}{inclinatio} acus\protect\index{Sachverzeichnis}{acus} infra horizontem respondeat elevationi Poli\protect\index{Sachverzeichnis}{elevatio!poli}, et ita possit\footnote{\textit{In der rechten Spalte:} Kircher, lib. I. part. 2. prop. 12. et fuse in tabulis Lib. II. parte. 5. sect. 1.} latitudo\protect\index{Sachverzeichnis}{latitudo} perfecte inveniri sine coelo et stellis\protect\index{Sachverzeichnis}{stella}\edtext{}{\lemma{stellis}\Bfootnote{\textsc{W. Gilbert, }\cite{00053}\textit{De Magnete}, Rostock 1628, S.~13\textendash 15.}}. Hoc supplevit P. Cabeus\protect\index{Namensregister}{\textso{Cabeo,} Niccol\`{o} SJ 1586\textendash 1650}, perfecit Athanasius Kircherus\protect\index{Namensregister}{\textso{Kircher} (Kircherus), Athanasius SJ 1602\textendash 1680}, et tabulam construxit asseritque a navigantibus in Indiam\protect\index{Ortsregister}{Indien (India)} compertam ejus veritatem, sed tantum citra aequinoctialem, in altera parte non, quod miratur P. Kircherus\protect\index{Namensregister}{\textso{Kircher} (Kircherus), Athanasius SJ 1602\textendash 1680}, putatque factum quod \edtext{acus\protect\index{Sachverzeichnis}{acus}}{\lemma{quod}\Afootnote{ \textit{ (1) }\ Magnes\protect\index{Sachverzeichnis}{magnes|textit} \textit{ (2) }\ acus \textit{ L}}} tanto tempore ob humorem vel alias causas viribus sit imminuta.
\pend 
\pstart Observat P. Kircher\protect\index{Namensregister}{\textso{Kircher} (Kircherus), Athanasius SJ 1602\textendash 1680} Magnetem \protect\index{Sachverzeichnis}{magnes} mediis in aquis diu servatum vim non amittere sed augere, quia aer ei non accedit Lib. 1. part. 2. prop. 14. reg. 2.\edtext{}{\lemma{reg. 2.}\Bfootnote{\textsc{A. Kircher, } \cite{00067}a.a.O., S.~70. }} Magnes\protect\index{Sachverzeichnis}{magnes} in purpura conservatur. Magnes\protect\index{Sachverzeichnis}{magnes} habeat situm sibi debitum.
\pend 
\pstart Horologiis exactis indiget quidem Hugenius\protect\index{Namensregister}{\textso{Huygens} (Hugenius, Vgenius, Hugens, Huguens), Christiaan 1629\textendash 1695} et qui ante eum ex iis volebat longitudines\protect\index{Sachverzeichnis}{longitudo} investigare\edtext{}{\lemma{investigare}\Bfootnote{\textsc{Chr. Huygens}, \cite{00212}\textit{Kort onderwijs}, Den Haag 1665 (\textit{HO} XVII, S.~199\textendash 237).\hspace{10mm} 22\hspace{3mm} parte 5: \textsc{A. Kircher}, \cite{00067}a.a.O., S. 60-62, 320-329}}.
\pend 
\newpage
\pstart Sed nobis qualiacunque sufficiunt, quia non praecise iis locum, sed motus tantum in nave celeritatem \protect\index{Sachverzeichnis}{celeritas} observamus.
\pend 
\pstart P. Kircher\protect\index{Namensregister}{\textso{Kircher} (Kircherus), Athanasius SJ 1602\textendash 1680} lib. 2. p. 4. \textit{A. M.} probl. 5.\edtext{}{\lemma{probl. 5.}\Bfootnote{\textsc{A. Kircher, }\cite{00067}a.a.O., S.~256\textendash258.}} vento circumagit ventilabrum aliquod ad peragendum motum perpetuum, sed ventus flat instabiliter, satis ipsi est elevare aquam per antliam ibi. Interim nihil ad rem nostram.
\pend 
