      
               
                \begin{ledgroupsized}[r]{120mm}
                \footnotesize 
                \pstart                
                \noindent\textbf{\"{U}berlieferung:}   
                \pend
                \end{ledgroupsized}
            
              
                            \begin{ledgroupsized}[r]{114mm}
                            \footnotesize 
                            \pstart \parindent -6mm
                            \makebox[6mm][l]{\textit{L}}Konzept: LH XXXV 15, 6 Bl. 57. Rechteckig beschnittenes Blatt, 10 x 20 cm. 2 S. RŸckseite etwa 1/4 gegenlŠufig beschrieben. Cc 1, Nr. 193 J \pend
                            \end{ledgroupsized}
                %\normalsize
                \vspace*{5mm}
                \begin{ledgroup}
                \footnotesize 
                \pstart
            \noindent\footnotesize{\textbf{Datierungsgr\"{u}nde}: Am Ende des Textes bezieht sich Leibniz auf eine Stelle des 4. Bandes der Physik von Fabri. Wie aus A I, 2 N. 436 hervorgeht, hat Leibniz die komplette Ausgabe der Physik am 4. Januar 1672 erhalten. Da es sich bei dem Textzeugen um Papier aus der Zeit vor Leibniz' Parisaufenthalt handelt, gehen wir von einer Entstehungszeit des StŸckes im Anfang 1672 aus.}
                \pend
                \end{ledgroup}
            
                \vspace*{8mm}
                \pstart 
                \normalsize
            [57 r\textsuperscript{o}] An non effici potest ope Tuborum, ut liceat semper videre ubi sit sol\protect\index{Sachverzeichnis}{sol}, \edtext{ etiam}{\lemma{?LEMMA?:sol,}\Afootnote{ \textit{ (1) }\ vel luna\protect\index{Sachverzeichnis}{luna|textit} aut dua stella\protect\index{Sachverzeichnis}{stella|textit}etiam  \textit{ (2) }\  etiam \textit{ L}}} die pluviosissimo, et semper ejus umbram habere sic posse, et ita perpetua horologia\protect\index{Sachverzeichnis}{horologium}solis\protect\index{Sachverzeichnis}{sol}. Item \edtext{ an liceat interdiu}{\lemma{Item}\Afootnote{ \textit{ (1) }\ noctu  \textit{ (2) }\  an liceat interdiu \textit{ L}}} videre stellas\protect\index{Sachverzeichnis}{stella}item an liceat hoc applicare ad longitudines\protect\index{Sachverzeichnis}{longitudo} ita ut sol\protect\index{Sachverzeichnis}{sol} ea ratione semper aliquid secum rotet. Hugenii\protect\index{Namensregister}{\textso{Huygens} (Hugenius, Vgenius, Hugens, Huguens), Christiaan 1629\textendash 1695}, invento deesse dum quod non retinet se in perpendiculo, jactata nave\protect\index{Sachverzeichnis}{navis}. An non hoc efficere licebit ope tensionis se restituentis, quippe quae tam fortis ut \edtext{ jactationi}{\lemma{ut}\Afootnote{ \textit{ (1) }\ navem\protect\index{Sachverzeichnis}{navis|textit} \textit{ (2) }\  jactationi \textit{ L}}} resistat, et NB utcunque jactetur nihilominus aget semper eodem modo in suum globulum\protect\index{Sachverzeichnis}{globulus}. Fateor tamen nondum ne mihi satisfacere, et etsi detur globus qui se ipse in aere circumvertat, tamen \edtext{ nullo}{\lemma{tamen}\Afootnote{ \textit{ (1) }\ non si  \textit{ (2) }\  nullo \textit{ L}}} modo alligatus ad navem\protect\index{Sachverzeichnis}{navis}quomodo eam sequetur. Et etsi superius teneatur a magnete\protect\index{Sachverzeichnis}{magnes}, tamen magnete\protect\index{Sachverzeichnis}{magnes} jactato jactabitur. Gyrus facit rem recta semper tendere sursum, sane gravitas\protect\index{Sachverzeichnis}{gravitas} deorsum, sed quomodo resistet impressae jactationi. Illud optimum remedium videtur si res natet in aqua modo Kircheriano qua plenum vas sigillatum, \edtext{}{\lemma{sigillatum,}\Bfootnote{\textsc{A. Kircher, }\cite{00067}\textit{Magnes}, Rom 1654, S.~310. }} ita repletum ut nulla concussione habetur aqua, quia nullus in ea locus vacuus ad sensum, et in ea sit horologium\protect\index{Sachverzeichnis}{horologium}, sed ita nil effecerit tensio\protect\index{Sachverzeichnis}{tensio}. Optime et hoc forte erit, si res pendeat a magnete\protect\index{Sachverzeichnis}{magnes} ita tamen ut eum non tangat, ita enim etsi cum eo moveatur tamen non recipiet ab eo impressiones crassas. Sed quod hoc efficiemus. Res sane bene natabit in lampadibus quae non effunduntur sed nescio an non contingat error turbans sit succussionibus aliquot minuta, et porro, quod deinde grandem parit confusionem. Si numerabiles essent vibrationes tensionum\protect\index{Sachverzeichnis}{tensio} quia et ipsae aequidiuturnae, res forte esset effectu facilior. Nam hoc demonstravit Honoratus Fabri\protect\index{Namensregister}{\textso{Fabri} (Hon. Fab.), Honor\'{e} 1607\textendash 1688}. \edtext{}{\lemma{.}\Bfootnote{\textsc{H. Fabri, }\cite{00044}\textit{Physica}, Bd. 4, Lyon 1671, S.~44. }} Sed vereor ne hae vibrationes sint nimis subtiles quam ut sint numerabiles, et vidibiles. An ita res instituenda, ut tensione\protect\index{Sachverzeichnis}{tensio}horologiolorum applicata ad horologium pendulum\protect\index{Sachverzeichnis}{horologium!pendulum}, statim resistat tendens si minimum a motu perpendiculari abeat. \footnote{ NB. Hic modus forte optimus @@@ G R A F I K @@@ NB. }