 \pstart[71 v\textsuperscript{o}] An disploso plurimo pulvere tormentario per partes, materia tandem vitrum sit impletura.\edlabel{displo2}
 \pend 
 \pstart Barometrum\protect\index{Sachverzeichnis}{barometrum} non gravitatem aeris\protect\index{Sachverzeichnis}{gravitas!aeris} sed Elaterem\protect\index{Sachverzeichnis}{elater} et per consequens calorem et frigus monstrans si scilicet Barometrum\protect\index{Sachverzeichnis}{barometrum} sit clausum. Hac ratione sciemus non tantum calorem et frigus sed generaliter quantum mutetur aeris Externi Elaterium\protect\index{Sachverzeichnis}{elaterium} quatenus  id per Tubos penetrare potest.
 \pend 
 \pstart Ratio capiendi exacte sine aere admixto materiam ex corporibus, combustione, fermentatione, reactione etc. exhalantem, si exhalet in recipiente exhausto inde aperto recipienti non aer sed liquor alius, usque si placet aere purgatus, nec se cum hoc vapore confundens, ut Mercurius\protect\index{Sachverzeichnis}{mercurius} immittatur, qui hunc liquorem pondere suo in exiguum spatium coget et fortasse in liquorem, si plurimus Mercurius\protect\index{Sachverzeichnis}{mercurius} superfundatur. Habebimus quandam destillationem et condensationem sine calore et \edlabel{frigorestart}frigore.\pend \pstart Experiendum\edlabel{frigoreend} an \edtext{Thermometrum}{\lemma{frigore.}\xxref{frigorestart}{frigoreend}\Afootnote{ \textit{ (1) }\ Barometro\protect\index{Sachverzeichnis}{barometrum|textit} illo \textit{ (2) }\ Experiendum an Thermometrum \textit{ L}}} variet in summis montibus a locis inferioribus, eodem tempore et quantum. Idem de locis subterraneis.
 \pend 
 \clearpage