\pstart [199 r\textsuperscript{o}] Et de vi Elastica\protect\index{Sachverzeichnis}{vis!elastica} primum quia vicinissima, ob pendentem ponderis ab attractione altitudinem. Ergo pro folle ita diducto ut possit in eum attrahi aqua per siphonem\protect\index{Sachverzeichnis}{siphon}, substitue quodcunque Elasticum, ut follem clausum tamen diducendum, qui se restituet cum poterit, laminam chalybeam, aliudque id genus. Ac primum fac non nisi unum Elasticum diducat, quantum potest, inde hoc firmato alterum, inde tertium, et sic quot lubet, firmato semper priore. Donec tandem cum satis praestitum est omnia Elateria\protect\index{Sachverzeichnis}{elaterium} simul \edtext{liberata}{\lemma{}\Afootnote{liberata \textit{ erg.} \textit{ L}}} agant in diducens, atque ita praevaleant, seseque restituant in eum statum, quo initio fuere, seu in statum \edtext{aequilibrii\protect\index{Sachverzeichnis}{aequilibrium}}{\lemma{}\Afootnote{\hspace{6mm}aequilibrii \textbar\ inter se \textit{ gestr.}\ \textbar\ cum \textit{ L}}} cum diducente. Et hoc fieri poterit sive diducens  sit pondus, sive Elasticum contrarium. Et ita  poterunt Horologia\protect\index{Sachverzeichnis}{horologium} se restituentia portatilia fieri meris Elateriis\protect\index{Sachverzeichnis}{elater}, non nisi communi omnium Elateriorum\protect\index{Sachverzeichnis}{elaterium} fato moritura.  Cum Elateria\protect\index{Sachverzeichnis}{elaterium} tandem longo temporum tractu, multo nisu extinguantur. Sed  ut hoc praestetur imitanda est praecise  ratio praecedens, ablatis tantum siphonibus\protect\index{Sachverzeichnis}{siphon}  et aqua. Necesse est autem ita fiat  applicatio ut diductum restitui non possit,  nisi diducente quoque in [eundem]\edtext{}{\Afootnote{eodem\textit{\ L \"{a}ndert Hrsg. } }} statum  reducto.\pend 