<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.bbaw.de/telota/Leibniz-TEI/schema/basisformat_ms_leibniz.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.bbaw.de/telota/Leibniz-TEI/schema/leibniz-tei-konsistenzpruefungen.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-model href="http://www.bbaw.de/telota/Leibniz-TEI/schema/leibniz-tei-konsistenzpruefungen_editor-hinweise.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="L.xml" xpointer="L_VIII_1_titleStmt" parse="xml"/>
      <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="L.xml" xpointer="L_VIII_1_editionStmt" parse="xml"/>
      <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="L.xml" xpointer="L_VIII_1_publicationStmt" parse="xml"/>
      <sourceDesc>
        <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="L.xml" xpointer="L_VIII_1_biblFull" parse="xml"/>
        <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="L.xml" xpointer="L_VIII_1_listWit" parse="xml"/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="L.xml" xpointer="L_VIII_1_encodingDesc" parse="xml"/>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident=""/>
      </langUsage>
      <textClass source="#Leibniz-keywords">
        <classCode scheme=""/>
      </textClass>
      <textClass source="#Leibniz-text-type">
        <classCode scheme="">Handschrift</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <change when="2020-09" who="#textloop #le-tex" status="draft"/>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body xml:id="Document"><div type="chapter" xml:id="Ch56" n="56"><head>56.
ÜBER DRUCKEN UND SETZEN</head> <pb type="VIII_1" n="547"/><head>[1671 (?)]</head><div type="ueberlieferung"><p><hi rendition="#b #smaller">Überlieferung:</hi><list><item><label><hi rendition="#i #smaller">L</hi></label>
<p><hi rendition="#smaller">Konzept: LH XXXVIII Bl. 197. 1 Bl. 2<hi rendition="#sup">o</hi>. 1 S. zweispaltig. Auf dem Blatt befanden sich ursprünglich folgende, nicht von Leibniz stammende Textfragmente. Vorderseite gegenläufig: ad pr. t. testamenta. 26. Rückseite: S ins. vmc. Die Marginalie beginnt in der letzten Zeile der linken Spalte und wird gegenläufig in 2/3 der rechten Spalte fortgesetzt. Der verbleibende Teil wird von 14 Zeilen eines gestrichenen Textes ausgefüllt, der inhaltlich nicht zur Reihe VIII gehört und daher hier nicht wiedergegeben wird.</hi></p><p><hi rendition="#smaller">KK 1, Nr. 971<hi rendition="#sup">b</hi></hi></p></item></list></p></div><div type="contents"><p xml:id="Ch56.p4"><hi rendition="#smaller"><hi rendition="#b">Datierungsgründe</hi>: Der Text wird datiert nach dem Wasserzeichen des verwendeten Papiers, das sich auch in den Textträgern des Stücks <hi rendition="#i">LSB</hi> VI, 3 N. 38 findet. Die dort gegebene Datierungsbegründung wird übernommen.</hi></p></div><div type="text"><p xml:id="Ch56.p5"><pb type="L"/><fw type="folNum">[197 r<hi rendition="#sup">o</hi>]</fw> Possunt multa adhuc construi organa mirabilia pro Typographia<index indexName="Sachverzeichnis"><term>typographia</term></index>, ut aeque prope celeriter ac scriptura fieri possit non lapsu cistularum, sondern mit einem Wellbaum<index indexName="Sachverzeichnis"><term>Wellbaum</term></index> da das begehrte in casu pulsen herausgienge und imprimirte, aber stracks wieder drinn wer. Der welbaum<index indexName="Sachverzeichnis"><term>Wellbaum</term></index> müste nicht, sondern das papyr<index indexName="Sachverzeichnis"><term>Papier</term></index> unter ihm richtig fort gehen. Oder wohl gar uber ihm und der welbaum<index indexName="Sachverzeichnis"><term>Wellbaum</term></index> hinauf oder das Papyr<index indexName="Sachverzeichnis"><term>Papier</term></index> hinunter gedruckt werden, damit man dem Welbaum<index indexName="Sachverzeichnis"><term>Wellbaum</term></index> neüe schwarze geben kondte, denn were drucken und sezen eins. Es were guth wenn an einem Zacken alle buchstaben weren oder zum wenigsten draus minimis varieta-<lb/>tibus konten formirt werden, <app type="Bfootnote"><lem type="main">welches</lem><note type="lemma-abbrev">werden,</note><rdg wit="#L" n="1"> dahehr </rdg><rdg wit="#L" n="2"> welches  <hi rendition="#i">L</hi></rdg></app> mit gegenwertigen Alphabet schwehr würde zugehen und mußte man daher ein ander alphabet machen, da alle buchstaben auseinander, oder homogeneis varie locatis angulis saltem aut linearum numero vel multitudine variante, componirt wurden, wie die Tachygra<formula xml:id="Ch56.p5.m1"><m:math xmlns:m="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" display="inline"><m:mi mathvariant="normal">ϕ</m:mi></m:math></formula>ia
<index indexName="Sachverzeichnis"><term>tachygraphia</term></index> mit sich bringt. Diß were denn eine Tachytypia<index indexName="Sachverzeichnis"><term>tachytypia</term></index> doch durffte es vielleicht mit gemeinen alpha<pb type="VIII_1" n="548"/>bet nicht schwehr seyn, wenn alle buchstaben in der nähe leicht konten einander furgeschoben werden. Weren concentrice umb einander herumb, der da schlegt, stunde in der mitten oder potius weils nicht weit seyn wird noch darf darneben und schlüge allezeit. Der herein fallende käme ansonsten in ein loch zu stehen, zu drucken nach dem er gedruckt und die hand remittirt kame stracks wieder hinauf an seinen orth. Oder konten alle fest an einer herumb gehenden kleinen kugel seyn, so aber vielleicht etwas langsamer. Imo non puto. Ein ieder griff oben were mit dem punct der kugel connex so heraus soll, und drückte ihn ins loch. Besser wenn es unvergleichlich. Wenn alles abc. bestunde in auf und zu gethanen, linien etc. wie mans den oben machte, so thäte es unten auch scilicet man besteckte die ubrigen das sie nichts thun könten. Das beste mittel, das alle mahl der buchstabe so sehr soll oben in die Mitten gezogen würde. Konte ein buchstab <app type="Bfootnote"><lem type="main">zugleich</lem><note type="lemma-abbrev">buchstab</note><!--Special case of Bfootnote, please check (and maybe correct).--><rdg wit="#L">  <hi rendition="#i">(1)</hi>  für  <hi rendition="#i">(2)</hi>  zugleich  <hi rendition="#i">L</hi> </rdg><rdg wit="#L">           21     ut  <hi rendition="#i">(1)</hi>  quaelibet lineae  <hi rendition="#i">(2)</hi>  cuilibet lineae  <hi rendition="#i">L</hi></rdg></app> etliche auf sich haben, welche seite man wolte hinauf oder hinabkehren, als <graphic xml:id="Ch56.p5.g1" url="../images/38_197r.svg" width="65.043pt"/> muste alles seyn das es fest were und nicht wancken könte.<note type="Afootnote" place="margin" resp="#L"><hi rendition="#i">Beginnt am unteren Blattrand neben dem letzten Satz, wird ab</hi> finem destinatum <hi rendition="#i">in der rechten Spalte in gegenläufiger Schreibrichtung zur ersten Spalte weitergeführt</hi>: NB. Sed haec non assequuntur finem destinatum. Denn dergestalt druckte man nur eins mit einem Saz. Ergo sit ita ut cuilibet lineae parti correspondeatur foramine, unde emittatur quod lubet in quolibet foramine sint literae omnes. Resurgant omnia per tubulos suos in locum priorem affusa aqua relegendo vestigia, uti sunt delapsa, si nimirum foramina eadem retro applicentur per singulas lineas. Sed hac extensu difficilia credo tamen adhuc possibilia. Esset res ita commode, si foramen esset variabilis magnitudinis, aut potius multorum tuborum et foraminum in unum foramen impressionis tendentium, sed omnia foramina tubique sint inaequales, non magnitudine sed figura, ita ut nullum possit ascendere per magnitudinem et foramen alterius. Ita unumquodque ascendet per foramen suum. Sed dubito an ita! non enim forte inveniet sed alibi haerebit, et si multum agitetur. Alioquin esset haec commodissima ratio et emittendi quae velis, et ea restituendi in statum priorem, sed sphaera superior unde delabuntur, debet ita multis modis esse major. Vereor ut procedat, quia multorum ascensus esse debet nimis obliquus. Summa nondum hoc succedit.</note> Ein ieder buchstabe lief selbst wird liberatus ausm mittel in sein eigen loch. Haec ratio videtur non difficilis. Man darff also die buchstaben nicht wieder austheilen, item pressen und sezen ist eins.</p></div></div></body>
  </text>
</TEI>